<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>LovasBlog</title><link href="https://lovasblog.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://lovasblog.github.io/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>https://lovasblog.github.io/</id><updated>2021-06-04T21:40:00+03:00</updated><subtitle>Egy lóimádó blogja</subtitle><entry><title>A színekről általánosságban</title><link href="https://lovasblog.github.io/a-szinekrol-altalanossagban.html" rel="alternate"></link><published>2021-06-04T21:40:00+03:00</published><updated>2021-06-04T21:40:00+03:00</updated><author><name>Naito</name></author><id>tag:lovasblog.github.io,2021-06-04:/a-szinekrol-altalanossagban.html</id><summary type="html"></summary><content type="html">&lt;p&gt;A lovak bőre két féle pigmentet képes termelni: vöröset és feketét. Minden szín tehát e két alapra vagy ezek hiányára épül, ezeknek módisításával jön létre. Megkülönböztetünk továbbá három csoportot: alapszínek, módosított színek és fehér mintázatok.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minden lónak van alapszíne: sárga, pej, barna vagy fekete. A fehér vagy szürke lovak fehérségét más gének irányítják, mint az alapszíneket, tehát a fehérségük alatt ők is az alapszínek egyikével rendelkeznek. Csak genetikai teszteléssel állapítható meg, milyen alapszín van a fehér álca alatt, illetve valamilyen szinten a családfa megvizsgálásával is lehet következtetni. Mivel azonban az öröklésben mindig van véletlenszerűség, ezért biztosra nagyon nehéz tesztelés nélkül megmondani, milyen színt hordoz a fehér vagy szürke lovunk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A módosított színek az alapszínek kivilágosításával, átszínezésével jönnek létre. Egyes módosított színek annyira hasonlítanak egymásra, hogy genetikai tesztelés nélkül nehezen megállapítható, vajon melyik is pontosan, amit látunk. Természetesen a ló családfája itt is nagy segítség lehet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A fehér mintázatok úgy jönnek létre, hogy a ló bőrében bizonyos helyeken nem termelődik pigment, tehát "színtelen" lesz. A fehér szőr alatt a bőr általában rózsaszín. Bizonyos fehér mintázat típusok nem csak a bőr pigment termelési képességét akadályozzák meg, hanem más sejtek más funkciójára is kihatnak. Ezen minták képesek vakságot, süketséget vagy akár halált is okozni. Vannak olyan minták, melyek heterozigóta formában kevésbé ártalmasak, homozigóta formában azonban halálosak, ezért nagyon fontos a genetikai tesztelés, ha ilyen mintát hordozó lóval szeretnénk tenyésztői munkát végezni. Az egyes minták saját blog posztjában megemlítem az adott mintához tartozó veszélyeket.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Érdemes az alapszínekkel kezdeni az olvasást, kiváltképpen, ha a módosított színek valamelyikére vagyunk kíváncsiak. Továbbá a Magyarországon gyakori lovak közül az alapszínek azok (a szürkével együtt), amelyekkel leginkább találkozhatunk.&lt;/p&gt;</content><category term="Főoldal"></category><category term="szín"></category><category term="genetika"></category></entry><entry><title>Appaloosa</title><link href="https://lovasblog.github.io/appaloosa.html" rel="alternate"></link><published>2021-06-04T21:40:00+03:00</published><updated>2021-06-04T21:40:00+03:00</updated><author><name>Naito</name></author><id>tag:lovasblog.github.io,2021-06-04:/appaloosa.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Az appaloosa mintázat leírása&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Az Appaloosa az egyik legösszetettebb mintázat. A mintát kialakító géneket (merthogy több is van!) máig kutatják, még nem találták meg mindet. Mivel a kutatás folyamatos, ezért a poszt később frissítésre kerülhet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Amit jelenleg is tudni biztosra, hogy a homozigóta appaloosa lovak egy látási rendellenességgel születnek, mely miatt gyenge fényviszonyok között nem látnak. A rendellenesség neve "Congenital Stationary Night Blindness" (CSNB), melyet a magyarban hagyományosan "szürkületi farkasvakság"-nak hívunk. Azt is megállapították továbbá, hogy a homozigóta appaloosa lovakban nagyobb eséllyel alakul ki "Equine Recurrent Uveitis" (ERU), az immunrendszer egy rendellenessége, mely a szemet támadja. A retinában váltakoznak a gyulladásos és egészséges időszakok, a kor előrehaladtával pedig a szemben különféle elváltozásokat, idővel vakságot okoz. Az ERU a leggyakoribb vaksághoz vezető rendellenesség a lovakban világszerte, a lópopuláció 2-25%-át érintve.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Fenotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A lovon bizonyos mennyiségű fehér terület található, melyben lehetnek színes foltok. A klasszikus appaloosa mintázat a "leopárd appaloosa", amikor a ló teljes egészében fehér, sok-sok színes, kisebb-nagyobb folttal a testén. A különféle appaloosa mintáknak sokféle neve van, a fehér rész kiterjedtségétúl függően. Minden appaloosa mintát mutató lónál viszont közös tulajdonság a fekete pöttyökkel tarkított bőr, mely a száj körül, a nemi szerveknél és a végbélnyílásnál található; függőlegesen csíkos pata; illetve az ún. "ember szem": a lovak szeme fehérje sokkal kiterjedtebb, mint a nem appaloosa lovaknál, így gyakrabban látható.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Genotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Az appaloosa mintákat több, mint egy gén mutációja irányítja. A "főmufti" neve Leopard Complex, jelölése "Lp". Ha egy ló rendelkezik legalább egy Lp alléllal, akkor megjelennek az appaloosa jegyek; viszont, ha a lóban nincs Lp allél, akkor nem. Ezt azért fontos megjegyezni, mert az appaloosa mintázatok variációit nem csak ez az egy génmutáció okozza, és a lóban a többi mutáció az Lp-től függetlenül is jelen lehet - mégsem lesz foltos az Lp nélkül.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Az Lp mellett a mintákban szerepet játszó génmutációkat &lt;span title="ford.: mintázat" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"pattern"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; névvel illetik, és felfedezésük sorrendjében számokat rendelnek hozzá. Jelölésük PATN. Egyelőre csak egy ilyen mutációt fedeztek fel, ezt PATN1-ként jelölik.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Továbbá az is feljegyzésre került, hogy a mének és kancák között különbség van, ugyanolyan genotípus mellett a mánekben több a fehér folt, mint a kancákban.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Az alábbi lista a mintázatok gyakori elnevezései mellett a már felfedezett genotípusokat is felsorolja. A lista a legkevesebb folttól a legkiterjedtebb fehér részig rendezi sorba a mintákat:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;span title="ford.: pettyes" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"Mottled"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;: Csak a bőr pettyezése látszik, más nem. Genotípusa: Lplp, patn1patn1 ménekben, LpLp, patn1patn1 kancákban. Kancák, akiknek csak egy Lp alléljuk van, nem mindig mutatják mind a három alap appaloosa tulajdonságot (pettyezett bőr, kiterjedt szem fehérje, csíkozott pata), hanem gyakran csak egyet vagy kettőt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;span title="ford.: takaró" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"Blanket"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; vagy &lt;span title="ford.: hósapkás" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"Snowcap"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;: Megjelenhet csupán egy apró fehér foltként a faron, de kiterjedhet akár a vállakig és a lábvégekig is. Genotípusát még nem térképezték fel.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;span title="ford.: majdnem leopárd" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"Near Leopard"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;: A ló elülső része színes vagy tűzött, válltól hátrafelé pedig egyre több fehér résszel, kisebb-nagyobb foltokkal. A foltok a fehér rész egészében jelen vannak. Genotípusa: Lplp, PATN1patn1&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;span title="ford.: leopárd" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"Leopard"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;: A ló teljesen fehér, kisebb-nagyobb színes foltokkal a teste egészén. Genotípusa: Lplp, PATN1PATN1&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;span title="ford.: néhány foltos" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"Few Spotted"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;: A ló majdnem teljesen fehér, a színes részek a lábvégekre és az arccsontok köré szorulnak vissza. A színes részek foltokban vesznek bele a fehérbe, a fehér részen csak nagyon apró színes pöttyökkel, vagy pöttyök nélkül. Genotípusa: LpLp, PATN1PATN1&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Galéria
&lt;em&gt;Hamarosan érkezik&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Fehér mintázatok"></category><category term="szín"></category><category term="mintázat"></category><category term="genetika"></category><category term="rendellenesség"></category></entry><entry><title>Barna</title><link href="https://lovasblog.github.io/barna.html" rel="alternate"></link><published>2021-06-04T21:40:00+03:00</published><updated>2021-06-04T21:40:00+03:00</updated><author><name>Naito</name></author><id>tag:lovasblog.github.io,2021-06-04:/barna.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A barna szín leírása&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Fenotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A barna lovak gyakran összetéveszthetőek a sötétpejjel, néha még a feketével is. Nagyon sötét barna testük, fekete lábvégeik, sörényük és farkuk van, a fő megkülönböztető jelük pedig az orruk körül illetve a lágyékuk tájékán és könyökhajlatukban megjelenő egészen világos barna foltok. Gyakran fókabarna lovaknak is nevezik őket.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A barna szín különféle árnyalatainak nincsen saját neve. Alapjában véve a szín elég sötét, az árnyalatok között pedig nincs akkora szembe ütő különbség, mint a pej vagy sárga lovak esetében.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Genotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A barna lovak receptjéhez szükség van a sárga színnél említett &lt;span title="ford.: kiterjesztés" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"extension"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; génből legalább egy domináns allélra, mivel ez a gén felelős a fekete pigmentek termeléséért.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Továbbá a pejnél említett &lt;span title="a szó egy a tengerimalachoz nagyon hasonló, dél és közép-amerikai rágcsálófaj neve" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"agouti"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; gén egyik variációjával is rendelkeznie kell egy lónak, hogy barna legyen. Az "agouti" gén At allélja az, amely a barna szín kialakításáért felelős. Ez az allél recesszív a domináns "A" alléllal szemben, de domináns az "a" allélal szemben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A barna ló genotípusa: E_, AtAt vagy E_, Ata&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nagyon sokáig a barna színt a pej árnyalataihoz sorolták, ám kutatások bebizonyították, hogy különálló színről van szó. Többen úgy gondolták, hogy a barna lovak tulajdonképpen feketék egy més meg nem talált módosító génnel, de ezt is megcáfolták. Az az elképzelés is kerengett a barna lovak körül, hogy igazából ők fekete lovak a sárga lónál leírt &lt;span title="ennek a szónak nem igazán van jó magyar fordítása, olyasmit jelent, mintha az alapszín nevéül szolgáló mogyoró őrölt változatát rászórták volna a lóra" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"mealy"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; effektussal.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Galéria&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="https://i.lensdump.com/i/ZjhZKo.png"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Alapszínek"></category><category term="szín"></category><category term="alapszín"></category><category term="genetika"></category></entry><entry><title>Bemutatkozó</title><link href="https://lovasblog.github.io/bemutatkozo.html" rel="alternate"></link><published>2021-06-04T21:40:00+03:00</published><updated>2021-06-04T21:40:00+03:00</updated><author><name>Naito</name></author><id>tag:lovasblog.github.io,2021-06-04:/bemutatkozo.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Megjegyzések a boghoz&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Mióta az eszemet tudom, a lovak a szerelmeim. Akármivel is foglalkoztam, valahol a lovaknak is jelen kellett lenniük az életemben. Amikor pedig angolul is megtanultam, egy hatalmas, új világ nyílt meg előttem. Hirtelen sokkal több információ állt rendelkezésemre, és rengeteget tanulhattam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sajnos azzal kellett szembesülnöm, hogy miután elég sokat foglalkoztam a lovakkal angol nyelvi környezetben, magyar nyelven már nem is volt annyira egyszerű beszélnem róluk. Leginkább azért, mert a magyar lószín nevek máig megtartották a hagyományos megnevezéseiket, melyek genetikailag egyáltalán nem helyesek. Továbbá sok az olyan szín, amire magyar szó nem is létezik.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Úgy látom, ideje orvosolni a bajt, és helyére tenni a színkavalkádot. Azon színeknek, melyeknek nem találok magyar megfelelőt, az angol név mellé a szó szerinti fordításukat fogom írni, hogy azok is érthessék, akik nem beszélik a nyelvet. A blogon továbbá található egy poszt a genetikáról általánosságban, ennek segítségével könnyebben érthető lesz az egyes színek leírása.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A blogon lószínekhez forrásokként az alábbi két weboldalt használtam:&lt;br&gt;
&lt;a href="https://vgl.ucdavis.edu/resources/horse-coat-color"&gt;https://vgl.ucdavis.edu/resources/horse-coat-color&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href="https://www.horse-genetics.com/horse-colors.html"&gt;https://www.horse-genetics.com/horse-colors.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vágjunk hát bele!&lt;/p&gt;</content><category term="Főoldal"></category></entry><entry><title>Bevezető a genetikába</title><link href="https://lovasblog.github.io/bevezeto-a-genetikaba.html" rel="alternate"></link><published>2021-06-04T21:40:00+03:00</published><updated>2021-06-04T21:40:00+03:00</updated><author><name>Naito</name></author><id>tag:lovasblog.github.io,2021-06-04:/bevezeto-a-genetikaba.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Röpke bevezetés az oldalon használt genetikai fogalmakba&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;A genetika annyira nagy téma, hogy napokig lehetne róla beszélni. A megszámlálhatatlan szakszóból és teóriából itt csak azokat érintjük, amelyek a lovak színeinek megértéséhez feltétlenül szükségesek, és ezeket is a lehető legegyszerűbben írom le. A dőlt betűvel szedett szavakhoz szómagyarázatot rendeltem, csak vidd a szó fölé az egered, és meg fog jelenni a magyarázat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mielőtt fejest ugrunk a genetikába, különbséget kell tennünk a fenotípus és a genotípus között. A fenotípus az, amit látunk, a genotípus pedig az, ami "mögötte van". A fenotípus és a genotípus megkülönböztetése azért fontos, mert rengeteg gén rejtőzködhet egy másik szín mögött, amit mi ugyan nem látunk, de a ló genetikai állományában mégis ott van, és a ló átörökítheti ezt a rejtőzködő színt a csikóiba. Így lehetséges, hogy "megmagyarázhatatlan" színe lesz egy csikónak, ami egyik szülőjére sem hasonlít. A fenotípusok a lovak színének általános nevei, a genotípusok pedig a gének kombinációjának jelölései. Példának okáért, a "sárga" ló fenotípust jelöl, az "ee" pedig a sárga ló genotípusát.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Most, hogy ezt tisztáztuk, kezdhetjük is!&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Kezdjük az örökléssel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A csikó genetikai állománya a szüleitől öröklött génektől függ. Mind az apától, mind az anyától örököl egy allélt minden egyes génből, így alakul ki a gyakran látott, csavart létraszerű formáció, melyen a létrafokok a gének, két allélból formálva. A létrát ha középen ketté vágjuk, a létrafokok egyik oldalán az anyától kapott allélok, a másik oldalán az apától kapott allélok lennének. A létra két fele együttesen formálja meg a csikó egészét. Mind az anyának, mind az apának ugyanígy van egy két oldalú létrája, és bármelyik oldalból adhat allélt az utódnak, tehát az öröklésben mindig van egyfajta véletlenszerűség.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Az alábbi táblázatban a felső sor az apa létrájának az egyik fokán ülő allélokat jelenti, az első oszlop pedig az anya létrájának az egyik fokán ülő allélokat. A csikó a táblázatban szereplő létrafokok egyikével születhet.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;A&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;a&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;A&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;AA&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Aa&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;a&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Aa&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;aa&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Dominancia&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Azt, hogy a csikónak milyen lesz a látható színe, az allélok közötti dominancia viszony dönti el. Egyes allélok dominánsak másokkal szemben, ez pedig azt jelenti, hogy a két allél közül a domináns fog megmutatkozni a külvilágnak. Természetesen a másik allél is ott ül a létra fokán, de a domináns allél teljesen eltakarja, nem hagyja, hogy látszódjon. Ezeket a nem domináns allélokat hívjuk recesszívnek. Az öröklés során a domináns és recesszív alléloknak egyforma esélyük van öröklődni, tehát csak a véletlen dönti el, hogy a csikó melyiket fogja kapni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A genetikában, hogy a dominancia egyértelmű legyen, a domináns allélokat nagy betűvel (A), a recesszíveket pedig kis betűvel (a) jelölik. Ha a fenti táblázatot újra megvizsgáljuk, láthatjuk, hogy mind az apa, mind az anya egy domináns és egy recesszív alléllal rendelkezett. Ennek eredményeként a csikónak 50% esélye van arra, hogy egy domináns és egy recesszív allélt kapjon, 25% esélye pedig, hogy mindkét domináns vagy mindként recesszív allélt megörökölje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Amikor egy adott létrafokon mindkét allél egyforma (domináns vagy recesszív), a csikó az adott génre &lt;span title="homo = homogén, egységes + zigóta = megtermékenyített sejt" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;homozigóta&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;. Amikor egy adott létrafokon a két allél különböző (egy domináns és egy recesszív), a csikó az adott génre &lt;span title="hetero = különböző + zigóta = megtermékenyített sejt" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;heterozigóta&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Egyes gének kivételt képeznek a dominancia törvény alól, és akkor jelennek csak meg, amikor mindkét allél recesszív. Ezeknél a géneknél ha a domináns allél jelen van, a szín nem fog látszódni a lovon, de heterozigóta formában még hordozói lehetnek a színnek. Ez azzal jár együtt, hogy csakis genetikai tesztelés után lehet megmondani, hogy egyes lovak hordozói-e az adott színnek.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;A "KIT" gén&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gyakran látni foltos lovakat, melyeknek az alap színük mellett kisebb-nagyobb fehér pacák vannak a testükön. A fehér foltokat többféle mutáció okozza, mindnek megvan a maga neve és öröklési menete. Egyes fehér minták nem csak a ló színére, de más életfunkicóira (például hallás vagy látás) is kihatással vannak. Fontos, hogy megemlítsük a genetikai részlegben az egyik csoportot, mely ugyanazon gén mutációjából jön léte, tehát ugyanazon a létrafokon csücsül.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mivel egy létrafoknak csak két oldala van, így kettőnél több allél nem fér rá. Amikor tehát egy adott génnek több, mint két féle mutációja létezik, akkor a sokféle lehetőség közül is csak kettő lesz jelen a csikóban. A "KIT" gén ilyen, melyen a következő fehér mintázatok ülhetnek: &lt;span title="ejtsd: szabinó" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;Sabino 1&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;, &lt;span title="ford.: klasszikus deres" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;Classic Roan&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;, és a &lt;span title="ford.: domináns fehér" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;Dominant White&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; mutációk. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ide tartozik továbbá a &lt;span title="ejtsd: tobiánó" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;Tobiano&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; is, mely bár egy másik gén mutációjából jön létre, ez a gén annyira közel ül a KIT-hez, és a mutáció annyira nagy területet érint, hogy a Tobianot okozó mutáció a KIT gén működésébe is beleszól. Ezért bár technikaliag a Tobiano nem ül a KIT létrafokán, de az ő saját fokja befolyásolja azt, egy kalap alá kell vennünk a KIT mutációival.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ezeknek a mutációknak is van domináns és recesszív formája. Ez azt jelenti, hogy egy ló a felsoroltak közül összesen kettőt hordozhat, domináns vagy recesszív formában. Természetesen a ló hordozhat csak egy színt ezek közül, ekkor a létrafok mindkét oldalán az adott szín domináns vagy recesszív allélja fog ülni. A legtöbb magyar lófajta egyiket sem hordozza.&lt;/p&gt;</content><category term="Főoldal"></category><category term="szín"></category><category term="genetika"></category><category term="KIT"></category></entry><entry><title>Brindle</title><link href="https://lovasblog.github.io/brindle.html" rel="alternate"></link><published>2021-06-04T21:40:00+03:00</published><updated>2021-06-04T21:40:00+03:00</updated><author><name>Naito</name></author><id>tag:lovasblog.github.io,2021-06-04:/brindle.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A brindle mintázat leírása&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Nagyon ritka és káprázatosan szép a brindle jelenség. A ló testén a gerinctől lefelé fehér vagy fekete, néha barna, szabálytalan szélű csíkok futnak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Két féle brindle létezik, az egyik akkor jelenik meg, amikor az anyaméhben két embrió összeolvad, ekkor a csíkok és a ló többi része genetikailag eltérő. A jelenséget kimérának hívják. Tulajdon képpen két lovunk van egy testben, és ez csíkok formájában jelenik meg. A kiméra lovak nem csak brindle csíkokban mutatkozhatnak meg, hanem szabálytalan, színes foltokban is.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A másik fajta brindle egy genetikailag örökölhető mutáció, mely kancákra és ménekre is másképp hat. Ezt a mutációt "BR1"-ként jelölik. Ezen brindle esetén a csíkokban nem csak a szőrzet színe de a textúrája is különbözik. A csíkokban lévő szőr más irányba áll, és általában bolyhosabb is. Gyakran a sörény és farok is bolyhos lesz. A "BR1" öröklése az X kromoszómákhoz kötődik, ezért mének és kancák különbözően nézhetnek ki. A ménekben és &lt;span title="itt ez a kifejezés nem teljesen helyes, mivel mindkét X kromoszómában jelen kell legyen a BR1 mutáció, de nem egy gén két alléljáról van szó" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"homozigóta"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; kancákban nem jelennek meg a csíkok, csupán a szőrzet bolyhosodása. A &lt;span title="itt ez a kifejezés nem teljesen helyes, mivel bár csak egy X kromoszómán kell megjelennie a BR1 mutációnak, ez nem egy adott gén egyik allélját jelenti" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"heterpzigóta"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; kancákban a csíkok is látszódnak.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Galéria
&lt;em&gt;Hamarosan érkezik&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Más mintázatok"></category><category term="szín"></category><category term="mintázat"></category><category term="genetika"></category></entry><entry><title>Deres</title><link href="https://lovasblog.github.io/deres.html" rel="alternate"></link><published>2021-06-04T21:40:00+03:00</published><updated>2021-06-04T21:40:00+03:00</updated><author><name>Naito</name></author><id>tag:lovasblog.github.io,2021-06-04:/deres.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A deres és tűzött mintázatok leírása&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;A deres kifejezés egy olyan szó a magyarban, amely a szürkéktől a valódi dereseken át rengeteg féle színre használatos. Definíciója a színes szőrszálak közé vegyülő fehér szálakkal tarkított lószín. Ez nem rossz kiindulási pont, de ennél azért többről van szó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Először is különbséget kell tennünk a szürke és a deres között:
A szürke sötéten születik, fehér szálak nélkül, és a kor előrehaladtával fehéredik ki. A deres már a fehér szőrszálakkal együtt születik, bár néha ez nem látszik, amíg a csikószőr le nem vedlik a lóról.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Valamint, a tűzöttség és deresség sem ugyanaz, a két szó nem egymással felcserélhető.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A deresség genetikai vizsgálata még gyerek cipőben jár, ezért nem is csoda, hogy a szín leírásához használt szavak pontatlanok mind magyar mind angol nyelven.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Fenotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A deres ló színes fedőszőrébe fehér szőrszálak keverednek, a két féle szőr egyenlő mennyiségben oszlik el a testen. Nincsenek fehér szálak a fejen és lábvégeken, továbbá a sörény és farok is érintetlen marad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tűzött lovaknál a fehér szőrszálak egyenetlenül oszlanak el a testen, hol több, hol kevesebb található, illetve a fejen és lábvégeken is megjelenhetnek fehér foltok. A tűzöttséget a deres "imitációjának" is hívják.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Genotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bár a deresség mögötti mutáció pontos helyét még nem találták meg, annyi már biztos, hogy domináns öröklésű gén. Egy kaliforniai kutatólaboratórium a Quarter lovak és Amerikai Foltos lovak esetében talált egy kapcsolódó gént, melynek segítségével megállapítható, hogy a ló hordozza-e a deres gént, és ha igen, mennyi alléllal. Azt is megállpították továbbá, hogy a deresség génje a KIT génhez tartozik. A tűzöttség öröklési menete még egyáltalán nem világos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nem csak a magyar, hanem az angol nyelvben sem pontos az egyszerű "roan" szó használata, ezért a genetikailag öröklődő derességet klasszikus deresnek hívják. A derest az angol "Classic Roan" megnevezés után "Rn"-el jelölik. Az, hogy a lónak egy vagy két allélja van, nem befolyásolja a ló megjelenését. A deresség előfordulhat bármilyen más módosító mellett és bármilyen alapszínen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mivel a deresség is a KIT gén létrafokán ül, ezért egy ló nem lehet homozigóta deres, ha más KIT mintája is van. Ugyanez fordítva is igaz, ha egy ló egyszerre deres és mutat egy másik KIT mintázatot is, akkor mindkét mintára csak heterozigóta lehet.
A KIT mintázatok: &lt;span title="ejtsd: szabinó" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;Sabino 1&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;, &lt;span title="ford.: klasszikus deres" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;Classic Roan&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;, &lt;span title="ejtsd: tobiánó" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;Tobiano&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; és a &lt;span title="ford.: domináns fehér" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;Dominant White&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A deres lovak genotípusa: Rn_&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Galéria
&lt;em&gt;Hamarosan érkezik&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Fehér mintázatok"></category><category term="szín"></category><category term="mintázat"></category><category term="genetika"></category><category term="KIT"></category></entry><entry><title>Ezüst</title><link href="https://lovasblog.github.io/ezust.html" rel="alternate"></link><published>2021-06-04T21:40:00+03:00</published><updated>2021-06-04T21:40:00+03:00</updated><author><name>Naito</name></author><id>tag:lovasblog.github.io,2021-06-04:/ezust.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Az ezüst módosító szín leírása&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Egy igazán szemet gyönyörködtető módosító az ezüst, angolul "silver" szín. Sajnos, akármennyire szép is, az ezüst gén jelenléte kéz a kézben jár egy, a szemre ható deformitással is, melyet "Multiple Congenital Ocular Abnormalities syndrome" vagy MCOA névvel illetnek. Ennek a szindrómának a hatására a lovak szemében ciszták keletkeznek, ha pedig két ezüst allélja van a lónak, akkor akár a retina vagy írisz alakja is eltorzulhat. Az eddigi kutatási eredmények alapján az is előfordulhat, hogy a két ezüst alléllal rendelkező lovak látása koruk előrehaladtával egyre romlik. Az ezüst gén más állatfajokban is jelen van, például csirkékben, egyes díszhal fajtákban és kutyákban is, és minden fajban látási rendellenességek kötődnek a génhez.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Fenotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Az ezüst gén a fekete pigmentekre hat, vörösekre nem. Ennek következtében sárga lapszínen nem fog látszódni az ezüst, a ló csupán egyszerű sárgának fog tűnni. Az ezüst színű lovakon nagyon gyakori az almázottság, ám nem minden ezüst lovon jelennek meg a pöttyök.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fekete alapon a ló teste csokoládé barna, sörénye és farka szőke vagy egészen fehéres, ezüst színű lesz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pej alapon a test barna színe fémes narancssárgává válik, a lábvégek csokoládé barnák. Sörénye és farka szőke vagy ezüstösen fehér színű.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Barna alapon a test egy egészen sötét, szinte kékes szürke, narancsszín csillogással. A sörény és a farok a szőke és szürke szálak kombinációja.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Genotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Az ezüst gént a "Z" betűvel jelölik. Domináns génről van szó, tehát egy ezüst allél is elég, hogy látható változás következzen be a ló színében. Amennyiben két ezüst allélt örökölt a ló, látási problémái súlyosabbak lehetnek, mint egy allélos ezüst társai. Mivel a gén a vörös pigmentekre nincs hatással, sárga lovakon csak genetikai tesztelés mutathatja ki az ezüst gén jelenlétét.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Az ezüst lovak genotípusa: Z_&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Galéria
&lt;em&gt;Hamarosan érkezik&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Kevert színek"></category><category term="szín"></category><category term="kevert szín"></category><category term="genetika"></category></entry><entry><title>Fakó</title><link href="https://lovasblog.github.io/fako.html" rel="alternate"></link><published>2021-06-04T21:40:00+03:00</published><updated>2021-06-04T21:40:00+03:00</updated><author><name>Naito</name></author><id>tag:lovasblog.github.io,2021-06-04:/fako.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A fakó módosító szín leírása&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;A magyar nyelvben általában a fakó szót az angol "dun" színekre használják. Emiatt választottam a fakót a "dun" magyar megfelelőjének. Meg kell azonban jegyezni, hogy ezen logikát követve az izabella fakót és a zsufa fakót tévesen nevezik fakónak, mivel ennek a színnek semmi köze a "dun" génhez. Ebben a posztban a fakó szót az angol "dun" helyettesítésére fogom használni, tehát a mai magyar nyelvben meg nem található vagy nem "helyes" színek megnevezésére is.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Fenotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A fakó lovak teste világosabb színű, a fej és lábvégek kivételével. A hosszú szőrök csakugyan érintetlenek maradnak. Gyakran előfordul a zebracsíkos láb, a hátszíj, illetve a martól a vállra lenyúló sötét folt is. Ritkább, de létező velejárója a "maszk", mely a ló orrhátán lévő sötét, gyakran fekete foltot jelzi a szem környékéig lehúzódva. A fakó színt ősi színnek vélik, mivel nem csak lovakban, de zebrákban és különféle vad szamarakban is megtalálható a szín kialakításáért felelős gén.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bármely alapszínen vagy módosított színen megjelenhet a fakó effektus. Az angol megnevezések nyomán tehát bármely színhez hozzáadhatjuk a "fakó" szót, hogy a fakó gén jelenlétét jelölni tudjuk (pl. pej fakó, sárga fakó). Amikor a fakó szín fekete alapszínre hat, akkor beszélünk &lt;span title="helytelen megnevezés, mivel ezek a lovak nem szürkék" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"egér szürke"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; vagy grulla színről, melyet az angol nyelv "grullo"-nak hív.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A legegyszerűbb példa a fakó színre az, ha megnézzük a Fjord kislovakat. A Fjordok kivétel nélkül fakó színűek, és a fajta tudatos tenyésztése során ma már nagy valószínűséggel minden Fjord kisló homozigóta a fakó génre. A magyar nyelv igen furcsa és logikátlan szavakat használ az egyes színek megkülönböztetésére (például zsemlyefakó), holott a Fjordok színei is épp olyan fakók, mint bármely más lóé lennének. Tehát ők is pej fakók, sárga fakók, grullák, stb.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Genotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A fakó gént az angol megfelelő után "D" betűvel jelzik. Hátom allélt különböztetünk meg, a domináns "D" allélt, és a két recesszív "nd1" és "nd2" allélokat. A két recesszív allél a "non dun" szavakból származik. Azért fontos a két recesszív fajtát megkülönböztetni, mert míg az "nd1" allél ugyan nem fogja kivilágosíani a ló testét, de a primitív jegyeket (zebracsíkos láb, maszk, hátszíj) megjelenítheti; addig az "nd2" semmilyen hatással nincs a lóra. Az "nd2" az a recesszív allél, ami bármely más szín recesszív alléljának lenne megfelelő, tehát a homozigóta "nd2" lovak egyáltalán nem hordoznak fakó jelleget.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A három allél vegyesen is jelen lehet egy lóban, de a ló teste csak akkor lesz világosabb, ha a domináns "D" allélból legalább egyel rendelkezik.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A valódi fakó lovak genotípusa: D_&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A nem fakó, de primitív jegyeket mutató lovak genotípusa: nd1nd1 vagy nd1nd2&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Galéria&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pej fakó (&lt;em&gt;bay dun&lt;/em&gt;)
&lt;img alt="" src="https://i2.lensdump.com/i/ZjhlFk.png"&gt;
Barna fakó (&lt;em&gt;brown dun&lt;/em&gt;)
&lt;img alt="" src="https://i2.lensdump.com/i/ZjhS0x.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grullo - grullya, fekete alapon fakó (&lt;em&gt;grullo&lt;/em&gt;)
&lt;img alt="" src="https://i3.lensdump.com/i/Zjhno1.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vörös fakó - sárga alapon fakó (&lt;em&gt;red dun&lt;/em&gt;)
&lt;img alt="" src="https://i.lensdump.com/i/ZjhMJK.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dunalino - palomino alapon fakó
&lt;img alt="" src="https://i3.lensdump.com/i/ZjheBH.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Perlino fakó (&lt;em&gt;perlino dun&lt;/em&gt;)
&lt;img alt="" src="https://i.lensdump.com/i/ZjhL2c.png"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Kevert színek"></category><category term="szín"></category><category term="kevert szín"></category><category term="genetika"></category><category term="képekkel"></category></entry><entry><title>Fehér</title><link href="https://lovasblog.github.io/feher.html" rel="alternate"></link><published>2021-06-04T21:40:00+03:00</published><updated>2021-06-04T21:40:00+03:00</updated><author><name>Naito</name></author><id>tag:lovasblog.github.io,2021-06-04:/feher.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A fehér mintázatok leírása&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;"Fehér ló nem létezik!"
Hát hogyne létezne! Albínó ló nem létezik, de fehér igen.
Viszont tudni kell, hogy a teljes fehérség csak bizonyos fajtákban, és azokon belül is csak bizonyos vérvonalakban fordul elő. A fehérséget okozó gén mutációk tárháza hatalmas, és ezek közül a mutációk közül sem mindegyik produkál teljesen fehér színt. Mostanáig 28 ilyen mutációt találtak meg, melyek közül vannak homozigóta formában halálosak is.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Fenotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A fehér lovak bőre rózsaszín, szeme barna, testük, sörényük és farkuk pedig fehér.
Azon lovak, melyek rendelkeznek fehér mutációval, de mégsem fehérek, valószínűleg az alábbiak egyikét fogják mutatni:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A már meglévő fehér mintázatuk (tobiano, sabino, stb.) nagyobb területre terjed ki&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Széles lámpás és magas kesely&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tűzöttség vagy véletlenszerű tűzött foltok&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Genotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A fehér színt okozó géneket az angol &lt;span title="ford.: domináns fehér" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;Dominant White&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; szó után "W" betűvel és egy számmal jelölik. A legtöbb fehér mutáció nagyon újkeletű, és ismerjük az alapító lovakat, bár még messze nem találtuk meg az összes fehér színért felelős mutációt.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;W5: Az angol telivér mén &lt;a href="https://sporthorse-data.com/pedigree/puchilingui"&gt;Puchilingui&lt;/a&gt; alapította, nagy valószínűséggel homozigóta formában még a méhben elpusztul a csikó.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;W10: A Quarter mén &lt;a href="https://www.halvorsonranch.com/gqsantana.html"&gt;GQ Santana&lt;/a&gt; alapította, nagy valószínűséggel homozigóta formában még a méhben elpusztul a csikó.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;W22: Az angol telivér mén &lt;a href="https://sporthorse-data.com/pedigree/airdrie-apache"&gt;Airdrie Apache&lt;/a&gt; alapította, nagy valószínűséggel homozigóta formában még a méhben elpusztul a csikó.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;W20: Egy, a fentieknél sokkal régebbi mutáció, mely sok fajtában megtalálható. Ez a mutáció továbbá nem halálos homozigóta formában sem. Amennyiben más fehérséget okozó mutációkkal együtt van jelen, a fehér foltok kiterjedésére hat, gyakran teljesen fehér lovat eredményezve.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;W22: Egy olyan mutáció, amely a W20 árnyékában él. Ha egy lónak van W22 allélja, akkor biztosan van W20 is. A W22 kivétel nélkül a ló teljes testét kifehéríti, egységes fehér színt eredményezve.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Camarillo White&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jelölése "CW" vagy "W4", homozigóta formában halálos.
A Camarillo White szín és egyben fajta is, nevét egy amerikai tenyésztőről (Adolfo Camarillo) kapta, aki kialakította a fajtát. Egy spanyol származású, Sultan nevű, teljesen fehér ménnel fedeztette Morgan Horse kancáit, annak reményében, hogy megtartja majd a fehér színt. 65 éven át a fehér lovak a Camarillo család kizárólagos tulajdonát képezték, a fajta tenyésztése családi hagyománnyá vált.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A W4 mutációból még nem találtak homozigóta egyedet, tehát valószínűleg a méhben elpusztul a csikó.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Galéria
&lt;em&gt;Hamarosan érkezik&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Fehér mintázatok"></category><category term="szín"></category><category term="mintázat"></category><category term="genetika"></category><category term="KIT"></category></entry><entry><title>Fekete</title><link href="https://lovasblog.github.io/fekete.html" rel="alternate"></link><published>2021-06-04T21:40:00+03:00</published><updated>2021-06-04T21:40:00+03:00</updated><author><name>Naito</name></author><id>tag:lovasblog.github.io,2021-06-04:/fekete.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A fekete szín leírása&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Fenotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ló teste és hosszú szőrei egyaránt feketék.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A fekete színnek nincsenek megkülönböztetett árnyalatai. Sokan beszélnek "nyári fekete" lovakról, ám ezek a lovak nem képviselnek genetikailag különálló fekete színárnyalatot. A nyári feketék egy másik posztban megemlített jelenség miatt fakulnak ki, melyet az angol nyelv "sun bleaching" megnevezéssel illet. Akárcsak a napon kint felejtett ruhák, a egyes lovak is megfakulnak nyáron az erős napsütésben.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Genotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A fekete színhez a lónak szüksége van a sárgánál említett &lt;span title="ford.: kiterjesztés" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"extension"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; génből legalább egy domináns allélra, mivel ez a gén felelős a fekete pigmentek termeléséért.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Továbbá a pejnél leírt &lt;span title="a szó egy a tengerimalachoz nagyon hasonló, dél és közép-amerikai rágcsálófaj neve" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"agouti"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; gén is szerepet játszik a fekete ló színének kialakításában. A fekete lovak kivétel nélkül homozigóta recesszívek az agouti génre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A fekete lovak genotípusa tehát: E_, aa&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Galéria&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="https://i3.lensdump.com/i/ZjhI1i.png"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Alapszínek"></category><category term="szín"></category><category term="alapszín"></category><category term="genetika"></category><category term="képekkel"></category></entry><entry><title>Fröcskölt fehér</title><link href="https://lovasblog.github.io/frocskolt-feher.html" rel="alternate"></link><published>2021-06-04T21:40:00+03:00</published><updated>2021-06-04T21:40:00+03:00</updated><author><name>Naito</name></author><id>tag:lovasblog.github.io,2021-06-04:/frocskolt-feher.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A fröcskölt fehér mintázat leírása&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Angolul "splashed white", a fröcskölt fehér minta genetikailag igazán sokrétű. Eddig hat féle fröcskölt fehér mintát okozó gént találtak meg, de lehet belőle több is. A fröcskölt fehér továbbá szorosan kapcsolódik a &lt;span title="ford.: domináns fehér" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;Dominant White&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; gének közül néhányhoz, ezzel együtt kialakítva a fehér foltok nagyságát. A fröcskölt fehér lovak közül néhányan (a hat közül az egyik variációval rendelkezőek) süketek, mert a fül belsejében lévő pigment termelő sejtek, amennyiben nem működnek, a fül szőrsejtjeinek elhalásához vezetnek. A fül belsejében lévő szőrök pedig szükségesek a hang észleléséhez. A legtöbb fröcskölt fehér ló azonban nem szenved halláskárosodásban, és amelyek mégis, általában jól kezelik a helyzetüket. Egyes gének halálosak homozigóta formában, mások nem. Erről bővebben a genotípus alatt írok. A fröcskölt fehérség rengeteg fajtában jelen van, amerikai, ázsiai és európai lovakban is.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Fenotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A név roppant találó, tökéletesen leírja a ló kinézetét. Mintha a lovak alulról fehér festékbe mártották volna: a lábak minden esetben keselyek (kisebb vagy nagyobb kiterjedésben), a fejen nagy, asszimetrikus fehér minta látható, és gyakran a farok vége is fehér. A fehérség kiterjedésétől függően a has egészen a bordákig fehér lehet, csakúgy, mint a nyak alja. A fehér minta soha nem éri el a hát vonalát. A fröcskölt fehér lovak szeme általában kék.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Genotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A genetikában a fröcskölt fehér jelölése az angol név után "SW". A hat különböző gén mutációt számokkal jelölik, felfedezésüknek megfelelő sorrendben. Két csoportot különböztetünk meg: az egyik csoport a MITF protein termelésére hat, melynek a pigmentek termelése és szállítása a feladata; míg a másik csoport a PAX3 gén mutációja, mely a pigment sejtek és egyes idegrendszert felépítő sejtek fejlődéséért felelős.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;MITF mutációk: SW1, SW3, SW5, SW6&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Az SW1 a legelterjedtebb fröcskölt fehér változat, ez található meg a legtöbb fajtában, mely a mintát hordozhatja. Ez a fajta mutáció semmilyen életfunkcióra nincs hatással, tehát homozigóta formában sem halálos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Az SW3 csak a Quarter Ló és az Amerikai Foltos ló egyes vérvonalaiban van jelen. Egyelőre nem találtak homozigóta SW3SW3 lovakat, tehát a jelenlegi állás szerint az SW3 homozigóta formában vetéléshez vagy halva születéshez vezethet.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Az SW5 csak az Amerikai Foltos lovakban létezik, nagyon ritka mutáció. Ritkasága miatt még nem lehet tudni, vajon homozigóta formában halálos-e a mutáció, de homozigóta egyedeket egyelőre nem találtak.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Az SW6 egy újkeletű mutáció, melynek alapító ménjét modern technikával is meg tudták vizsgálni. Csak ezen mén utódaiban található meg a mutáció, melyről a kutatók úgy vélik, hogy nagy mértékű gén deformáció miatt valószínűleg az embrió halálát okozza homozigóta formában. A fröcskölt fehér lovak kutatása során azonban találtak egy olyan lovat, mely SW1SW6 összetett heterozigóta, tehát e két allél jelenléte együttesen nem halálos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;PAX3 mutációk: SW2, SW4&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Az SW2 mutáció Quarter lovakban és Amerikai Foltos lovakban található meg. A mutáció heterozigóta formában nem halálos, de süketséghez vezethet.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A ritka SW4 csak Appaloosa lovakban van jelen, homozigóta egyedet még nem találtak. Ritkasága miatt azonban nehéz megállapítani, vajon halálos-e vagy sem. A mutáció a lovon széles lámpást eredményez.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A fentiek alapján a fröcskölt fehér lovak genotípusa igen változó lehet. Egyes mutációk hetero- és homozigóta formában is jelen lehetnek, illetve egymással is keveredhetnek.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Galéria
&lt;em&gt;Hamarosan érkezik&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Fehér mintázatok"></category><category term="szín"></category><category term="mintázat"></category><category term="genetika"></category><category term="rendellenesség"></category></entry><entry><title>Gomba</title><link href="https://lovasblog.github.io/gomba.html" rel="alternate"></link><published>2021-06-04T21:40:00+03:00</published><updated>2021-06-04T21:40:00+03:00</updated><author><name>Naito</name></author><id>tag:lovasblog.github.io,2021-06-04:/gomba.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A gomba módosító szín leírása&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;A &lt;span title="ford.: gomba módosító" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"mushroom dilution"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; csak a Shetlandi pónikban (és nagyon ritkán miniatűr lovakban) van jelen, ezért sokan nem is beszélnek róla.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Fenotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A gomba módosító okozza a szépia szerű, szürkésbarna színt, melyet gyakran mosott sörény kísér.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Genotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A gén jelölése "Mu", és a krém vagy ezüst módosítókhoz nagyon hasonló színeket is képes produkálni. A gomba módosító vörös pigmentekre hat, és a kutatás jelenlegi állása szerint egy recesszív öröklési menetről van szó, ami azt jelenti, hogy csak olyan sárga pónikon fog megjelenni a szín, amelyeknek két gomba alléljuk van. Néha pej alapon is megjelenik egy módosult színváltozat, amennyiben homozigóták a génre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A gomba módosítóval rendelkező lovak genotípusa: ee, MuMu vagy ritkán Ee, A_, MuMu&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Galéria&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="https://i1.lensdump.com/i/ZjhYeZ.png"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Kevert színek"></category><category term="szín"></category><category term="kevert szín"></category><category term="genetika"></category><category term="képekkel"></category></entry><entry><title>Gyöngy</title><link href="https://lovasblog.github.io/gyongy.html" rel="alternate"></link><published>2021-06-04T21:40:00+03:00</published><updated>2021-06-04T21:40:00+03:00</updated><author><name>Naito</name></author><id>tag:lovasblog.github.io,2021-06-04:/gyongy.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A gyöngy módosító szín leírása&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Az angol "pearl" szó fordítása gyöngy. Ezt a gént a spanyol típusú lovaknál hívták így, ám a Quarter és Amerikai Foltos lovaknál is előfordul, ott "Bralink factor" névvel illették. Genetikai elemzések alapján megállapították, hogy a pearl és a Barlink factor egy és ugyanazon gén mutáció, és a Quarter és Foltos lovak valószínűleg a spanyol alapító típustól örökölték a színt. Mivel a spanyol típus (Andalúziai és Lusitano lovak) a gén forrása, ezért manapság már a pearl nevet használják genetikai tesztekben.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Fenotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Az, hogy látszik-e a lovon a gyöngy szín, nagyban függ attól, hogy egy vagy két allélt örökölt a szüleitől, és hogy milyen alapszínen hat a gén. Amennyiben a gyöngy szín látható, akkor a pezsgőhöz nagyon hasonló színeket produkál. A gyöngy lovak szőre és bőre is megfakul, zöld vagy kék szemmel. Az egyetlen kivétel ez alól a sárga alapú gyöngy, ahol a ló egységes barack színt kap, néha egy árnyalattal sötétebb sörénnyel és farokkal. Ezt a barack színt az angol nyelv &lt;span title="ford.: kajszibarack" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"apricot"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;-nak hívja. A gyöngy egy nagyon ritka szín.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Genotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A gyöngy gént az angol szó után "prl"-ként jelölik. Ez a gén recesszív, ami azt jelenti, hogy egyetlen prl allél nem elég, hogy szemmel látható változást idézzen elő a szőrzetben. Ritkán a heterozigóta prl néhány rózsaszín bőrfoltot eredményez, de ez általában rejtve marad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Az egyes gyöngy színek neve egyszerűen a ló színe után biggyesztett "pearl" szóval van leírva, tehát egy barna alapon gyöngy színt produkáló ló neve &lt;span title="ford.: brown pearl" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"barna gyöngy"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; lenne. Ha egy pej alapon pezsgő módosítóval rendelkező lovon jelenik meg a gyöngy, a szín neve &lt;span title="ford.: amber champagne pearl" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"borostyán pezsgő gyöngy"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A gyöngy mutáció egy génben, azaz létrafokon van a krém színnel. Előfordulhat tehát, hogy a ló egy krém alléllal és egy gyöngy alléllal rendelkezik. Ebben az esetben a gyöngy allél aktiválódik, és megjelenik a gyöngy szín.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A gyöngy lovak genotípusa: prlprl vagy Crprl&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Galéria&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apricot - sárga alapon két gyöngy allél
&lt;img alt="" src="https://i1.lensdump.com/i/ZjhoxP.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buckskin pearl - pej alapon egy krém és egy gyöngy allél (&lt;em&gt;bakbőr gyöngy&lt;/em&gt;)
&lt;img alt="" src="https://i2.lensdump.com/i/ZjhDRm.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Palomino pearl - sárga alapon egy krém és egy gyöngy allél
&lt;img alt="" src="https://i3.lensdump.com/i/ZjhPFo.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dunalino pearl - sárga alapon fakó, egy krém és egy gyöngy alléllal
&lt;img alt="" src="https://i2.lensdump.com/i/ZjhN7i.png"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Kevert színek"></category><category term="szín"></category><category term="kevert szín"></category><category term="genetika"></category><category term="képekkel"></category></entry><entry><title>Krém</title><link href="https://lovasblog.github.io/krem.html" rel="alternate"></link><published>2021-06-04T21:40:00+03:00</published><updated>2021-06-04T21:40:00+03:00</updated><author><name>Naito</name></author><id>tag:lovasblog.github.io,2021-06-04:/krem.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A krém módosító szín leírása&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;A krém módosító színt anglul "cream" vagy "creme" szavakkal illetik. A krém egy szó szerinti fordítás ezekből a szavakból. A krém színeknek a magyar nyelvben nagyon szerteágazó megfelelői vannak, többen helytelenül a fakó színhez sorolják őket. Ezért én az angol megfelelőiket fogom használni.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Fenotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A krém egy olyan módosító gén, mely a ló egész testét kivilágosítja. Olyasmi hatása van, mint amikor a kávéba tejet cseppentünk, a kávé sötét, szinte fekete színe egy lágy, krémes barnára vált. A krém színek az összes alapszínen megjelenhetnek, és a krémesség intenzitása attól függ, mennyi domináns allél található a genotípusukban.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Azoknak a lovaknak, melyek színe valóban krémre hasonlít (két domináns krém allél), a szemük is általában nagyon világos barna vagy kék. Bőrük rózsaszín. Ezek a színek a nagyon világos, szinte fehértől egészen a fakó arany színig bármilyen árnyalatúak lehetnek.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Genotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A krém gént az angol szó után "Cr"-al jelölik. Egyes genetikai teszteken a recesszív allélt "C"-nek írják, másokon "cr" a jelölése. Én a kis és nagy betűs jelölést fogom használni. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ennek megfelelően beszélünk az alábbi színekről:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pej alapon:&lt;/strong&gt;
 - &lt;span title="ford. bakbőr" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"Buckskin"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; - A lábvégek, sörény és farok fekete, a test pedig egészen világos, aranyszínű (szilaj is ilyen színű): E_, A_, Crcr
 - "Perlino" - Egészen krémes szín, a más alapszíneken előforduló dupla domináns krémekkel könnyen összetéveszthető. A sörény valamivel sötétebb, mint a többi dupla krém színé, gyakran kávé színű. A lábvégek is a testnél néhány árnyalattal sötétebbek: E_, A_, CrCr&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sárga alapon:&lt;/strong&gt;
 - "Palomino" - A test a világos sárgás színtől az aranybarnáig bármilyen árnyalatú lehet, a sörény és farok szőke: ee, Crcr
 - "Cremello" - Egészen krémes szín, a más alapszíneken előforduló dupla domináns krémekkel könnyen összetéveszthető. Sörénye és farka fehér: ee, CrCr&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fekete alapon:&lt;/strong&gt;
 - &lt;span title="ford. füstös fekete" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"Smoky black"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; - Egy csokoládészínű, mély barna szőrzet alakul ki. Egyes lovakon nem látható ez a szín, és egyszerű feketének jelennek meg: E_, aa, Crcr
 - &lt;span title="ford. füstös krém" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"Smoky cream"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; - Egészen krémes szín, a más alapszíneken előforduló dupla domináns krémekkel könnyen összetéveszthető. A perlinohoz hasonlóan sötétebb a sörénye és farka illetve lábvégei, de itt a test is valamivel barnább árnyalatú: E_, aa, CrCr&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Barna alapon:&lt;/strong&gt;
 - Az egy domináns krém allél a "buckskin" és a "smoky black" színek között bármilyen árnyalatot eredményezhet, ezért nincs külön neve - E_, AtAt, Crcr vagy E_, Ata, Crcr
 - &lt;span title="ford. barna krém" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"Brown cream"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; - Egészen krémes szín, a más alapszíneken előforduló dupla domináns krémekkel könnyen összetéveszthető. Színe nagyban függ attól, melyik árnyalaton van a dupla krém, ezért csak genetikai teszteléssel állapítható meg a különbség: E_, AtAt, CrCr vagy E_, Ata, CrCr&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Galéria&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buckskin - pej alapon egy krém allél (&lt;em&gt;bakbőr&lt;/em&gt;)
&lt;img alt="" src="https://i1.lensdump.com/i/Zjhq03.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Palomino - sárga alapon egy krém allél
&lt;img alt="" src="https://i2.lensdump.com/i/ZjhmYD.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Smoky black - fekete alapon egy krém allél (&lt;em&gt;füstös fekete&lt;/em&gt;)
&lt;img alt="" src="https://i3.lensdump.com/i/Zjh4JA.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Perlino - pej alapon két krém allél
&lt;img alt="" src="https://i3.lensdump.com/i/Zjh32q.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cremello - sárga alapon két krém allél
&lt;img alt="" src="https://i2.lensdump.com/i/ZjhBB0.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Smoky cream - fekete alapon két krém allél (&lt;em&gt;füstös krém&lt;/em&gt;)
&lt;img alt="" src="https://i.lensdump.com/i/ZjhKSM.png"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Kevert színek"></category><category term="szín"></category><category term="kevert szín"></category><category term="genetika"></category><category term="képekkel"></category></entry></feed>