<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>LovasBlog - Fehér mintázatok</title><link href="https://3naito3.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://3naito3.github.io/feeds/feher-mintazatok.atom.xml" rel="self"></link><id>https://3naito3.github.io/</id><updated>2021-06-04T21:40:00+03:00</updated><subtitle>Egy lóimádó blogja</subtitle><entry><title>Appaloosa</title><link href="https://3naito3.github.io/appaloosa.html" rel="alternate"></link><published>2021-06-04T21:40:00+03:00</published><updated>2021-06-04T21:40:00+03:00</updated><author><name>Naito</name></author><id>tag:3naito3.github.io,2021-06-04:/appaloosa.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Az appaloosa mintázat leírása&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Az Appaloosa az egyik legösszetettebb mintázat. A mintát kialakító géneket (merthogy több is van!) máig kutatják, még nem találták meg mindet. Mivel a kutatás folyamatos, ezért a poszt később frissítésre kerülhet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Amit jelenleg is tudni biztosra, hogy a homozigóta appaloosa lovak egy látási rendellenességgel születnek, mely miatt gyenge fényviszonyok között nem látnak. A rendellenesség neve "Congenital Stationary Night Blindness" (CSNB), melyet a magyarban hagyományosan "szürkületi farkasvakság"-nak hívunk. Azt is megállapították továbbá, hogy a homozigóta appaloosa lovakban nagyobb eséllyel alakul ki "Equine Recurrent Uveitis" (ERU), az immunrendszer egy rendellenessége, mely a szemet támadja. A retinában váltakoznak a gyulladásos és egészséges időszakok, a kor előrehaladtával pedig a szemben különféle elváltozásokat, idővel vakságot okoz. Az ERU a leggyakoribb vaksághoz vezető rendellenesség a lovakban világszerte, a lópopuláció 2-25%-át érintve.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Fenotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A lovon bizonyos mennyiségű fehér terület található, melyben lehetnek színes foltok. A klasszikus appaloosa mintázat a "leopárd appaloosa", amikor a ló teljes egészében fehér, sok-sok színes, kisebb-nagyobb folttal a testén. A különféle appaloosa mintáknak sokféle neve van, a fehér rész kiterjedtségétúl függően. Minden appaloosa mintát mutató lónál viszont közös tulajdonság a fekete pöttyökkel tarkított bőr, mely a száj körül, a nemi szerveknél és a végbélnyílásnál található; függőlegesen csíkos pata; illetve az ún. "ember szem": a lovak szeme fehérje sokkal kiterjedtebb, mint a nem appaloosa lovaknál, így gyakrabban látható.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Genotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Az appaloosa mintákat több, mint egy gén mutációja irányítja. A "főmufti" neve Leopard Complex, jelölése "Lp". Ha egy ló rendelkezik legalább egy Lp alléllal, akkor megjelennek az appaloosa jegyek; viszont, ha a lóban nincs Lp allél, akkor nem. Ezt azért fontos megjegyezni, mert az appaloosa mintázatok variációit nem csak ez az egy génmutáció okozza, és a lóban a többi mutáció az Lp-től függetlenül is jelen lehet - mégsem lesz foltos az Lp nélkül.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Az Lp mellett a mintákban szerepet játszó génmutációkat &lt;span title="ford.: mintázat" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"pattern"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; névvel illetik, és felfedezésük sorrendjében számokat rendelnek hozzá. Jelölésük PATN. Egyelőre csak egy ilyen mutációt fedeztek fel, ezt PATN1-ként jelölik.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Továbbá az is feljegyzésre került, hogy a mének és kancák között különbség van, ugyanolyan genotípus mellett a mánekben több a fehér folt, mint a kancákban.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Az alábbi lista a mintázatok gyakori elnevezései mellett a már felfedezett genotípusokat is felsorolja. A lista a legkevesebb folttól a legkiterjedtebb fehér részig rendezi sorba a mintákat:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;span title="ford.: pettyes" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"Mottled"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;: Csak a bőr pettyezése látszik, más nem. Genotípusa: Lplp, patn1patn1 ménekben, LpLp, patn1patn1 kancákban. Kancák, akiknek csak egy Lp alléljuk van, nem mindig mutatják mind a három alap appaloosa tulajdonságot (pettyezett bőr, kiterjedt szem fehérje, csíkozott pata), hanem gyakran csak egyet vagy kettőt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;span title="ford.: takaró" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"Blanket"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; vagy &lt;span title="ford.: hósapkás" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"Snowcap"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;: Megjelenhet csupán egy apró fehér foltként a faron, de kiterjedhet akár a vállakig és a lábvégekig is. Genotípusát még nem térképezték fel.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;span title="ford.: majdnem leopárd" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"Near Leopard"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;: A ló elülső része színes vagy tűzött, válltól hátrafelé pedig egyre több fehér résszel, kisebb-nagyobb foltokkal. A foltok a fehér rész egészében jelen vannak. Genotípusa: Lplp, PATN1patn1&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;span title="ford.: leopárd" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"Leopard"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;: A ló teljesen fehér, kisebb-nagyobb színes foltokkal a teste egészén. Genotípusa: Lplp, PATN1PATN1&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;span title="ford.: néhány foltos" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"Few Spotted"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;: A ló majdnem teljesen fehér, a színes részek a lábvégekre és az arccsontok köré szorulnak vissza. A színes részek foltokban vesznek bele a fehérbe, a fehér részen csak nagyon apró színes pöttyökkel, vagy pöttyök nélkül. Genotípusa: LpLp, PATN1PATN1&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Galéria
&lt;em&gt;Hamarosan érkezik&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Fehér mintázatok"></category><category term="szín"></category><category term="mintázat"></category><category term="genetika"></category><category term="rendellenesség"></category></entry><entry><title>Deres</title><link href="https://3naito3.github.io/deres.html" rel="alternate"></link><published>2021-06-04T21:40:00+03:00</published><updated>2021-06-04T21:40:00+03:00</updated><author><name>Naito</name></author><id>tag:3naito3.github.io,2021-06-04:/deres.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A deres és tűzött mintázatok leírása&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;A deres kifejezés egy olyan szó a magyarban, amely a szürkéktől a valódi dereseken át rengeteg féle színre használatos. Definíciója a színes szőrszálak közé vegyülő fehér szálakkal tarkított lószín. Ez nem rossz kiindulási pont, de ennél azért többről van szó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Először is különbséget kell tennünk a szürke és a deres között:
A szürke sötéten születik, fehér szálak nélkül, és a kor előrehaladtával fehéredik ki. A deres már a fehér szőrszálakkal együtt születik, bár néha ez nem látszik, amíg a csikószőr le nem vedlik a lóról.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Valamint, a tűzöttség és deresség sem ugyanaz, a két szó nem egymással felcserélhető.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A deresség genetikai vizsgálata még gyerek cipőben jár, ezért nem is csoda, hogy a szín leírásához használt szavak pontatlanok mind magyar mind angol nyelven.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Fenotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A deres ló színes fedőszőrébe fehér szőrszálak keverednek, a két féle szőr egyenlő mennyiségben oszlik el a testen. Nincsenek fehér szálak a fejen és lábvégeken, továbbá a sörény és farok is érintetlen marad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tűzött lovaknál a fehér szőrszálak egyenetlenül oszlanak el a testen, hol több, hol kevesebb található, illetve a fejen és lábvégeken is megjelenhetnek fehér foltok. A tűzöttséget a deres "imitációjának" is hívják.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Genotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bár a deresség mögötti mutáció pontos helyét még nem találták meg, annyi már biztos, hogy domináns öröklésű gén. Egy kaliforniai kutatólaboratórium a Quarter lovak és Amerikai Foltos lovak esetében talált egy kapcsolódó gént, melynek segítségével megállapítható, hogy a ló hordozza-e a deres gént, és ha igen, mennyi alléllal. Azt is megállpították továbbá, hogy a deresség génje a KIT génhez tartozik. A tűzöttség öröklési menete még egyáltalán nem világos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nem csak a magyar, hanem az angol nyelvben sem pontos az egyszerű "roan" szó használata, ezért a genetikailag öröklődő derességet klasszikus deresnek hívják. A derest az angol "Classic Roan" megnevezés után "Rn"-el jelölik. Az, hogy a lónak egy vagy két allélja van, nem befolyásolja a ló megjelenését. A deresség előfordulhat bármilyen más módosító mellett és bármilyen alapszínen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mivel a deresség is a KIT gén létrafokán ül, ezért egy ló nem lehet homozigóta deres, ha más KIT mintája is van. Ugyanez fordítva is igaz, ha egy ló egyszerre deres és mutat egy másik KIT mintázatot is, akkor mindkét mintára csak heterozigóta lehet.
A KIT mintázatok: &lt;span title="ejtsd: szabinó" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;Sabino 1&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;, &lt;span title="ford.: klasszikus deres" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;Classic Roan&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;, &lt;span title="ejtsd: tobiánó" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;Tobiano&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; és a &lt;span title="ford.: domináns fehér" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;Dominant White&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A deres lovak genotípusa: Rn_&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Galéria
&lt;em&gt;Hamarosan érkezik&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Fehér mintázatok"></category><category term="szín"></category><category term="mintázat"></category><category term="genetika"></category><category term="KIT"></category></entry><entry><title>Fehér</title><link href="https://3naito3.github.io/feher.html" rel="alternate"></link><published>2021-06-04T21:40:00+03:00</published><updated>2021-06-04T21:40:00+03:00</updated><author><name>Naito</name></author><id>tag:3naito3.github.io,2021-06-04:/feher.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A fehér mintázatok leírása&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;"Fehér ló nem létezik!"
Hát hogyne létezne! Albínó ló nem létezik, de fehér igen.
Viszont tudni kell, hogy a teljes fehérség csak bizonyos fajtákban, és azokon belül is csak bizonyos vérvonalakban fordul elő. A fehérséget okozó gén mutációk tárháza hatalmas, és ezek közül a mutációk közül sem mindegyik produkál teljesen fehér színt. Mostanáig 28 ilyen mutációt találtak meg, melyek közül vannak homozigóta formában halálosak is.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Fenotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A fehér lovak bőre rózsaszín, szeme barna, testük, sörényük és farkuk pedig fehér.
Azon lovak, melyek rendelkeznek fehér mutációval, de mégsem fehérek, valószínűleg az alábbiak egyikét fogják mutatni:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A már meglévő fehér mintázatuk (tobiano, sabino, stb.) nagyobb területre terjed ki&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Széles lámpás és magas kesely&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tűzöttség vagy véletlenszerű tűzött foltok&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Genotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A fehér színt okozó géneket az angol &lt;span title="ford.: domináns fehér" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;Dominant White&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; szó után "W" betűvel és egy számmal jelölik. A legtöbb fehér mutáció nagyon újkeletű, és ismerjük az alapító lovakat, bár még messze nem találtuk meg az összes fehér színért felelős mutációt.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;W5: Az angol telivér mén &lt;a href="https://sporthorse-data.com/pedigree/puchilingui"&gt;Puchilingui&lt;/a&gt; alapította, nagy valószínűséggel homozigóta formában még a méhben elpusztul a csikó.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;W10: A Quarter mén &lt;a href="https://www.halvorsonranch.com/gqsantana.html"&gt;GQ Santana&lt;/a&gt; alapította, nagy valószínűséggel homozigóta formában még a méhben elpusztul a csikó.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;W22: Az angol telivér mén &lt;a href="https://sporthorse-data.com/pedigree/airdrie-apache"&gt;Airdrie Apache&lt;/a&gt; alapította, nagy valószínűséggel homozigóta formában még a méhben elpusztul a csikó.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;W20: Egy, a fentieknél sokkal régebbi mutáció, mely sok fajtában megtalálható. Ez a mutáció továbbá nem halálos homozigóta formában sem. Amennyiben más fehérséget okozó mutációkkal együtt van jelen, a fehér foltok kiterjedésére hat, gyakran teljesen fehér lovat eredményezve.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;W22: Egy olyan mutáció, amely a W20 árnyékában él. Ha egy lónak van W22 allélja, akkor biztosan van W20 is. A W22 kivétel nélkül a ló teljes testét kifehéríti, egységes fehér színt eredményezve.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Camarillo White&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jelölése "CW" vagy "W4", homozigóta formában halálos.
A Camarillo White szín és egyben fajta is, nevét egy amerikai tenyésztőről (Adolfo Camarillo) kapta, aki kialakította a fajtát. Egy spanyol származású, Sultan nevű, teljesen fehér ménnel fedeztette Morgan Horse kancáit, annak reményében, hogy megtartja majd a fehér színt. 65 éven át a fehér lovak a Camarillo család kizárólagos tulajdonát képezték, a fajta tenyésztése családi hagyománnyá vált.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A W4 mutációból még nem találtak homozigóta egyedet, tehát valószínűleg a méhben elpusztul a csikó.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Galéria
&lt;em&gt;Hamarosan érkezik&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Fehér mintázatok"></category><category term="szín"></category><category term="mintázat"></category><category term="genetika"></category><category term="KIT"></category></entry><entry><title>Fröcskölt fehér</title><link href="https://3naito3.github.io/frocskolt-feher.html" rel="alternate"></link><published>2021-06-04T21:40:00+03:00</published><updated>2021-06-04T21:40:00+03:00</updated><author><name>Naito</name></author><id>tag:3naito3.github.io,2021-06-04:/frocskolt-feher.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A fröcskölt fehér mintázat leírása&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Angolul "splashed white", a fröcskölt fehér minta genetikailag igazán sokrétű. Eddig hat féle fröcskölt fehér mintát okozó gént találtak meg, de lehet belőle több is. A fröcskölt fehér továbbá szorosan kapcsolódik a &lt;span title="ford.: domináns fehér" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;Dominant White&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; gének közül néhányhoz, ezzel együtt kialakítva a fehér foltok nagyságát. A fröcskölt fehér lovak közül néhányan (a hat közül az egyik variációval rendelkezőek) süketek, mert a fül belsejében lévő pigment termelő sejtek, amennyiben nem működnek, a fül szőrsejtjeinek elhalásához vezetnek. A fül belsejében lévő szőrök pedig szükségesek a hang észleléséhez. A legtöbb fröcskölt fehér ló azonban nem szenved halláskárosodásban, és amelyek mégis, általában jól kezelik a helyzetüket. Egyes gének halálosak homozigóta formában, mások nem. Erről bővebben a genotípus alatt írok. A fröcskölt fehérség rengeteg fajtában jelen van, amerikai, ázsiai és európai lovakban is.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Fenotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A név roppant találó, tökéletesen leírja a ló kinézetét. Mintha a lovak alulról fehér festékbe mártották volna: a lábak minden esetben keselyek (kisebb vagy nagyobb kiterjedésben), a fejen nagy, asszimetrikus fehér minta látható, és gyakran a farok vége is fehér. A fehérség kiterjedésétől függően a has egészen a bordákig fehér lehet, csakúgy, mint a nyak alja. A fehér minta soha nem éri el a hát vonalát. A fröcskölt fehér lovak szeme általában kék.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Genotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A genetikában a fröcskölt fehér jelölése az angol név után "SW". A hat különböző gén mutációt számokkal jelölik, felfedezésüknek megfelelő sorrendben. Két csoportot különböztetünk meg: az egyik csoport a MITF protein termelésére hat, melynek a pigmentek termelése és szállítása a feladata; míg a másik csoport a PAX3 gén mutációja, mely a pigment sejtek és egyes idegrendszert felépítő sejtek fejlődéséért felelős.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;MITF mutációk: SW1, SW3, SW5, SW6&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Az SW1 a legelterjedtebb fröcskölt fehér változat, ez található meg a legtöbb fajtában, mely a mintát hordozhatja. Ez a fajta mutáció semmilyen életfunkcióra nincs hatással, tehát homozigóta formában sem halálos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Az SW3 csak a Quarter Ló és az Amerikai Foltos ló egyes vérvonalaiban van jelen. Egyelőre nem találtak homozigóta SW3SW3 lovakat, tehát a jelenlegi állás szerint az SW3 homozigóta formában vetéléshez vagy halva születéshez vezethet.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Az SW5 csak az Amerikai Foltos lovakban létezik, nagyon ritka mutáció. Ritkasága miatt még nem lehet tudni, vajon homozigóta formában halálos-e a mutáció, de homozigóta egyedeket egyelőre nem találtak.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Az SW6 egy újkeletű mutáció, melynek alapító ménjét modern technikával is meg tudták vizsgálni. Csak ezen mén utódaiban található meg a mutáció, melyről a kutatók úgy vélik, hogy nagy mértékű gén deformáció miatt valószínűleg az embrió halálát okozza homozigóta formában. A fröcskölt fehér lovak kutatása során azonban találtak egy olyan lovat, mely SW1SW6 összetett heterozigóta, tehát e két allél jelenléte együttesen nem halálos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;PAX3 mutációk: SW2, SW4&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Az SW2 mutáció Quarter lovakban és Amerikai Foltos lovakban található meg. A mutáció heterozigóta formában nem halálos, de süketséghez vezethet.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A ritka SW4 csak Appaloosa lovakban van jelen, homozigóta egyedet még nem találtak. Ritkasága miatt azonban nehéz megállapítani, vajon halálos-e vagy sem. A mutáció a lovon széles lámpást eredményez.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A fentiek alapján a fröcskölt fehér lovak genotípusa igen változó lehet. Egyes mutációk hetero- és homozigóta formában is jelen lehetnek, illetve egymással is keveredhetnek.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Galéria
&lt;em&gt;Hamarosan érkezik&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Fehér mintázatok"></category><category term="szín"></category><category term="mintázat"></category><category term="genetika"></category><category term="rendellenesség"></category></entry><entry><title>Overo</title><link href="https://3naito3.github.io/overo.html" rel="alternate"></link><published>2021-06-04T21:40:00+03:00</published><updated>2021-06-04T21:40:00+03:00</updated><author><name>Naito</name></author><id>tag:3naito3.github.io,2021-06-04:/overo.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Az overo mintázat leírása&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Gyakran "keretes overo"-nak is hívják, ami ezúttal teljesen helyes megnevezés, mely az angol nyelvben is előfordul ("frame overo"). Ez a minta csak az amerikai fajtákban van jelen, Európába és Ázsiába csak ezen fajták importálásával került be. A keretes overo az egyik olyan fehér mintázat, mely homozigóta formában végzetes kimenetelű a ló számára. A gén, mely az overo minta kialakításáért felelős, csakugyan szerepet játszik a bélidegrendszer fejlődésében. Heterozigótaként a lovaknak semmilyen rendellenességük nincs (bár előfordulhat süketség), homozigótaként viszont a születés után néhány órával minden csikó kivétel nélkül elpusztul.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Fenotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minden élő overo mintás lónak csak egy overo allélja van, mégis nagyon változékony a fehér minták mennyisége és kiterjedtsége. A keretes overo nevet azért kapta a minta, mert a fehér foltok általában nem érnek át a gerinc vonalon, így a ló színe egyfajta keretbe foglalja a foltjait. Az overo az egyetlen olyan fehér mintázat, amely a lábakat szabadon hagyja, legalább egy színes lába mindig van az overo lovaknak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Az overo a fejre is hat, itt kisebb-nagyobb szabálytalan foltokat eredményezhet, melyek gyakran nem szimmetrikusak. Amikor a fehér minta eléri a szemet, a szemek kékek vagy részben kékek lesznek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A legkisebb kiterjedésű overo rendszerint a fejen lévő jegyben, illetve apró foltokban mutatkozik meg a nyak oldalán és a bordák fölött. Legnagyobb kiterjedésében akár az egész test fehér lehet, a gerincvonalat és a lábakat hagyva szabadon.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Genotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mivel minden élő overo ló heterozigóta, a fehér foltok változatos kiterjedésében nagy valószínűséggel más gének játszanak szerepet. Néhány ilyen gént már megtaláltak, de még közel sem teljes a lista. Az overot a genetikában "O" betűvel jelölik.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Az overo lovak genotípusa mindig: Oo&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Galéria
&lt;em&gt;Hamarosan érkezik&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Fehér mintázatok"></category><category term="szín"></category><category term="mintázat"></category><category term="genetika"></category></entry><entry><title>Sabino</title><link href="https://3naito3.github.io/sabino.html" rel="alternate"></link><published>2021-06-04T21:40:00+03:00</published><updated>2021-06-04T21:40:00+03:00</updated><author><name>Naito</name></author><id>tag:3naito3.github.io,2021-06-04:/sabino.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A sabino mintázat leírása&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Ejtsd: Szabinó
Az egyik személyes kedvencem a fehér minták közül. Amennyire gyönyörű, annyira titokzatos is, hiszen a sabino minták közül még nem mindegyiknek fedezték fel az eredetét. A "sabino" szó spanyolul jelent fakó vöröset.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Fenotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A sabino a lábakra, fejre, és a ló testének alsó felére hat, tehát a has, ágyék, nyak és áll aljára. Mint sok más fehér minta, a sabino esetében is attól függ a fehér foltok kiterjedtsége, hogy egy vagy két allélja van-e a lónak. Két alléllal a minták annyira erőteljesek, hogy a ló akár teljesen fehérré is változhat, ezt a jelenséget &lt;span title="szabinó fehér" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"sabino white"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; névvel illetik. A sabino white lovaknál előfordulhatnak színes foltok, leginkább a fül mögött, a nyak felső vonalán és a farok fölött, gyakran fordított tűzöttségre hasonlítva. Van, amikor a szőr nem, csak a bőr marad színes ezeken a helyeken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Amikor a lóban csak egy sabino allél van, akkor a minták sokkal visszafogottabbak. Minden sabino ló mind a négy lába kesely (akár csak pártában vagy egészen magasan is) és széles hóka vagy lámpás van a fejükön. A lámpás mérete annyira nagy lehet, hogy lenyúlhat egészen a pofacsont közepéig, lefedve a szemeket. Amikor a lámpás elég nagy kiterjedésű, akár az is előfordulhat, hogy a lámpás közepén az orrháton egy széles hóka alakban színes marad a fej, és a fehér rész egyfajta borz mintázatot ad lónak, ezt angolul &lt;span title="ford. borz arcú" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"badger face"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;-nek hívják. Amikor a lovon csak a négy kesely és a lámpás látszik, azt &lt;span title="ford. minimális szabinó" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"minimal sabino"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;-nak nevezik.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A fehér mintázat a lábakon egészen a has vagy nyak aljáig felérhet, és a minta tovább nyúlhat a has vagy far közepéig. A sabino fehér mintájának a széle általában tűzött, egyenetlen, és a nagyobb fehér foltokban színes tűzöttség is megjelenhet. Gyakran a mintákat a ló egész testére kiterjedő tűzöttség is kísérheti. A minták a ló fejének alsó vonalán is megjelennek, az ajkak, áll, állkapocs és nyak alján is megjelenő, tűzött szélű foltokként.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Előfordulhat a sabino mellett a kék szem is, van, hogy csak az egyik szem kék, van, hogy mind a kettő, de ez nem feltétlenül a minta jellegzetessége.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A sabino annyira gyakori és olyan sok fajtában fordul elő, hogy egyesek úgy vélik, talán a sabinohoz kapcsolódhat az egyszerű láb és homlok jegyek öröklése is, ez azonban még nem bizonyított.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vannak olyan fajták, melyeknek fajtajellegzetessége a sabino minta, gondoljunk csak a Clydesdale lovakra.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Genotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A sabino mintázat igen változatos, és az az egy gén, amelyet felfedeztek (Sabino 1) nem mutatja az összes fajta fehér mintát. Úgy gondolják, a sabino minták öröklésében nem csak egy, hanem valószínűleg legalább kettő gén játszhat szerepet, ezért igazán nehéz feltérképezni. A felfedezett Sabino 1 gén jelölése "Sb1".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mivel a Sabino 1 a KIT génen található, a lónak nem lehet más KIT mintája, ha a Sabino 1-re homozigóta. Ugyanez fordítva is igaz, ha a lovon nem csak Sabino 1, hanem más minta is látszik, akkor a Sabino 1-re csak heterozigóta lehet.
A KIT mintázatok: &lt;span title="ejtsd: szabinó" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;Sabino 1&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;, &lt;span title="ford.: klasszikus deres" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;Classic Roan&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;, &lt;span title="ejtsd: tobiánó" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;Tobiano&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; és a &lt;span title="ford.: domináns fehér" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;Dominant White&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A sabino lovak feltételezhető genotípusa: Sb1_&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Galéria
&lt;em&gt;Hamarosan érkezik&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Fehér mintázatok"></category><category term="szín"></category><category term="mintázat"></category><category term="genetika"></category><category term="KIT"></category></entry><entry><title>Tobiano</title><link href="https://3naito3.github.io/tobiano.html" rel="alternate"></link><published>2021-06-04T21:40:00+03:00</published><updated>2021-06-04T21:40:00+03:00</updated><author><name>Naito</name></author><id>tag:3naito3.github.io,2021-06-04:/tobiano.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A tobiano mintázat leírása&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Ejtsd: Tobiánó
A tobiano egy ősi mintázat, mely évezredekkel ezelőtt is jelen volt egyes vadló fajtákban. A modern lovakban elég ritka az, hogy egy ló csak tobiano legyen, és más fehér mintázat ne kísérje, mivel a tenyésztők általában külső megjelenés alapján pároztatják a lovaikat, és "minél foltosabb, annál jobb".&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Fenotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tobiano fehér foltjai alatt rózsaszín a bőr, a ló többi részén pedig színes. Néha a színes bőr "bekúszik" a fehér foltok alá a szélük mentén, ekkor a lovat &lt;span title="ford. árnyalt foltos" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"shadow paint"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; vagy &lt;span title="ford. szellem foltos" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"ghost paint"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; névvel illetik. A foltok általában átnyúlnak a ló gerinc vonalán, a fültől a farig terjedő terület valamely részén. Nagy, függőleges irányú foltokat eredményezve. A tobiano mindig színesen hagyja a ló fejét, mellkasát és ágyékát, amikor ezeken a területeken is fehér minta van, akkor a tobianot egy másik fehér minta kíséri. A mellkason és ágyékon lévő színes foltokat pajzsoknak nevezik. A lábak a térd alatt szinte mindig fehérek, a farok pedig gyakran két színű: fehér a tövénél és színes az alján.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Amikor a lónak két tobiano allélja van, a ló gyakran szinte teljesen fehér, a fejet kivéve. Két alléllal gyakoribbak a "tinta foltok"-nak nevezett kisebb, színes foltok, melyek a fehér mintában csoportokba rendeződve helyezkednek el.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Egyetlen alléllal a tobiano minta annyira kicsi is lehet, hogy csak a négy keselyben mutatkozik meg. A fejen, ha vannak jegyek, akkor ezek hókánál nem nagyobbak. Amikor a fej jegye lámpás, vagy kiterjedtebb fehér, akkor egy másik mintázat is közre játszik a színben. Úgy vélik, a tobiano fejre ki nem terjedő hatása egyfajta védelmet képezhetett a szemek körül, hogy ne érje a szemeket túl erős napsurágrzás a fehér mintáról visszatükröződve.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Genotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tobiano sajátos minta, mert a kromoszóma "kifordulása" okozza, nem pedig egy adott gén. A kifordulást szó szerint kell érteni, mintha kifordítva vennénk le a zokninkat. A terület, melyet a mutáció érint, befolyással van a KIT génre, ezért a tobiano lovak nem lehetnek homozigóták, ha más mintázatuk is van, illetve tobiano mintázat mellett a többi minta csak heterozigóta lehet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Domináns öröklésű minta, genetikai teszteken "To"-val jelölik. Egy allél is elég, hogy a lovon megjelenjenek a minták, de két alléllal jelentősen nagyobb foltok keletkeznek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tobiano lovak genotípusa: To_&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Galéria
&lt;em&gt;Hamarosan érkezik&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Fehér mintázatok"></category><category term="szín"></category><category term="mintázat"></category><category term="genetika"></category><category term="KIT"></category></entry></feed>