<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>LovasBlog - Kevert színek</title><link href="https://lovasblog.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://lovasblog.github.io/feeds/kevert-szinek.atom.xml" rel="self"></link><id>https://lovasblog.github.io/</id><updated>2021-06-04T21:40:00+03:00</updated><subtitle>Egy lóimádó blogja</subtitle><entry><title>Ezüst</title><link href="https://lovasblog.github.io/ezust.html" rel="alternate"></link><published>2021-06-04T21:40:00+03:00</published><updated>2021-06-04T21:40:00+03:00</updated><author><name>Naito</name></author><id>tag:lovasblog.github.io,2021-06-04:/ezust.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Az ezüst módosító szín leírása&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Egy igazán szemet gyönyörködtető módosító az ezüst, angolul "silver" szín. Sajnos, akármennyire szép is, az ezüst gén jelenléte kéz a kézben jár egy, a szemre ható deformitással is, melyet "Multiple Congenital Ocular Abnormalities syndrome" vagy MCOA névvel illetnek. Ennek a szindrómának a hatására a lovak szemében ciszták keletkeznek, ha pedig két ezüst allélja van a lónak, akkor akár a retina vagy írisz alakja is eltorzulhat. Az eddigi kutatási eredmények alapján az is előfordulhat, hogy a két ezüst alléllal rendelkező lovak látása koruk előrehaladtával egyre romlik. Az ezüst gén más állatfajokban is jelen van, például csirkékben, egyes díszhal fajtákban és kutyákban is, és minden fajban látási rendellenességek kötődnek a génhez.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Fenotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Az ezüst gén a fekete pigmentekre hat, vörösekre nem. Ennek következtében sárga lapszínen nem fog látszódni az ezüst, a ló csupán egyszerű sárgának fog tűnni. Az ezüst színű lovakon nagyon gyakori az almázottság, ám nem minden ezüst lovon jelennek meg a pöttyök.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fekete alapon a ló teste csokoládé barna, sörénye és farka szőke vagy egészen fehéres, ezüst színű lesz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pej alapon a test barna színe fémes narancssárgává válik, a lábvégek csokoládé barnák. Sörénye és farka szőke vagy ezüstösen fehér színű.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Barna alapon a test egy egészen sötét, szinte kékes szürke, narancsszín csillogással. A sörény és a farok a szőke és szürke szálak kombinációja.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Genotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Az ezüst gént a "Z" betűvel jelölik. Domináns génről van szó, tehát egy ezüst allél is elég, hogy látható változás következzen be a ló színében. Amennyiben két ezüst allélt örökölt a ló, látási problémái súlyosabbak lehetnek, mint egy allélos ezüst társai. Mivel a gén a vörös pigmentekre nincs hatással, sárga lovakon csak genetikai tesztelés mutathatja ki az ezüst gén jelenlétét.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Az ezüst lovak genotípusa: Z_&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Galéria
&lt;em&gt;Hamarosan érkezik&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Kevert színek"></category><category term="szín"></category><category term="kevert szín"></category><category term="genetika"></category></entry><entry><title>Fakó</title><link href="https://lovasblog.github.io/fako.html" rel="alternate"></link><published>2021-06-04T21:40:00+03:00</published><updated>2021-06-04T21:40:00+03:00</updated><author><name>Naito</name></author><id>tag:lovasblog.github.io,2021-06-04:/fako.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A fakó módosító szín leírása&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;A magyar nyelvben általában a fakó szót az angol "dun" színekre használják. Emiatt választottam a fakót a "dun" magyar megfelelőjének. Meg kell azonban jegyezni, hogy ezen logikát követve az izabella fakót és a zsufa fakót tévesen nevezik fakónak, mivel ennek a színnek semmi köze a "dun" génhez. Ebben a posztban a fakó szót az angol "dun" helyettesítésére fogom használni, tehát a mai magyar nyelvben meg nem található vagy nem "helyes" színek megnevezésére is.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Fenotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A fakó lovak teste világosabb színű, a fej és lábvégek kivételével. A hosszú szőrök csakugyan érintetlenek maradnak. Gyakran előfordul a zebracsíkos láb, a hátszíj, illetve a martól a vállra lenyúló sötét folt is. Ritkább, de létező velejárója a "maszk", mely a ló orrhátán lévő sötét, gyakran fekete foltot jelzi a szem környékéig lehúzódva. A fakó színt ősi színnek vélik, mivel nem csak lovakban, de zebrákban és különféle vad szamarakban is megtalálható a szín kialakításáért felelős gén.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bármely alapszínen vagy módosított színen megjelenhet a fakó effektus. Az angol megnevezések nyomán tehát bármely színhez hozzáadhatjuk a "fakó" szót, hogy a fakó gén jelenlétét jelölni tudjuk (pl. pej fakó, sárga fakó). Amikor a fakó szín fekete alapszínre hat, akkor beszélünk &lt;span title="helytelen megnevezés, mivel ezek a lovak nem szürkék" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"egér szürke"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; vagy grulla színről, melyet az angol nyelv "grullo"-nak hív.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A legegyszerűbb példa a fakó színre az, ha megnézzük a Fjord kislovakat. A Fjordok kivétel nélkül fakó színűek, és a fajta tudatos tenyésztése során ma már nagy valószínűséggel minden Fjord kisló homozigóta a fakó génre. A magyar nyelv igen furcsa és logikátlan szavakat használ az egyes színek megkülönböztetésére (például zsemlyefakó), holott a Fjordok színei is épp olyan fakók, mint bármely más lóé lennének. Tehát ők is pej fakók, sárga fakók, grullák, stb.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Genotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A fakó gént az angol megfelelő után "D" betűvel jelzik. Hátom allélt különböztetünk meg, a domináns "D" allélt, és a két recesszív "nd1" és "nd2" allélokat. A két recesszív allél a "non dun" szavakból származik. Azért fontos a két recesszív fajtát megkülönböztetni, mert míg az "nd1" allél ugyan nem fogja kivilágosíani a ló testét, de a primitív jegyeket (zebracsíkos láb, maszk, hátszíj) megjelenítheti; addig az "nd2" semmilyen hatással nincs a lóra. Az "nd2" az a recesszív allél, ami bármely más szín recesszív alléljának lenne megfelelő, tehát a homozigóta "nd2" lovak egyáltalán nem hordoznak fakó jelleget.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A három allél vegyesen is jelen lehet egy lóban, de a ló teste csak akkor lesz világosabb, ha a domináns "D" allélból legalább egyel rendelkezik.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A valódi fakó lovak genotípusa: D_&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A nem fakó, de primitív jegyeket mutató lovak genotípusa: nd1nd1 vagy nd1nd2&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Galéria&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pej fakó (&lt;em&gt;bay dun&lt;/em&gt;)
&lt;img alt="" src="https://i2.lensdump.com/i/ZjhlFk.png"&gt;
Barna fakó (&lt;em&gt;brown dun&lt;/em&gt;)
&lt;img alt="" src="https://i2.lensdump.com/i/ZjhS0x.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grullo - grullya, fekete alapon fakó (&lt;em&gt;grullo&lt;/em&gt;)
&lt;img alt="" src="https://i3.lensdump.com/i/Zjhno1.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vörös fakó - sárga alapon fakó (&lt;em&gt;red dun&lt;/em&gt;)
&lt;img alt="" src="https://i.lensdump.com/i/ZjhMJK.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dunalino - palomino alapon fakó
&lt;img alt="" src="https://i3.lensdump.com/i/ZjheBH.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Perlino fakó (&lt;em&gt;perlino dun&lt;/em&gt;)
&lt;img alt="" src="https://i.lensdump.com/i/ZjhL2c.png"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Kevert színek"></category><category term="szín"></category><category term="kevert szín"></category><category term="genetika"></category><category term="képekkel"></category></entry><entry><title>Gomba</title><link href="https://lovasblog.github.io/gomba.html" rel="alternate"></link><published>2021-06-04T21:40:00+03:00</published><updated>2021-06-04T21:40:00+03:00</updated><author><name>Naito</name></author><id>tag:lovasblog.github.io,2021-06-04:/gomba.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A gomba módosító szín leírása&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;A &lt;span title="ford.: gomba módosító" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"mushroom dilution"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; csak a Shetlandi pónikban (és nagyon ritkán miniatűr lovakban) van jelen, ezért sokan nem is beszélnek róla.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Fenotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A gomba módosító okozza a szépia szerű, szürkésbarna színt, melyet gyakran mosott sörény kísér.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Genotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A gén jelölése "Mu", és a krém vagy ezüst módosítókhoz nagyon hasonló színeket is képes produkálni. A gomba módosító vörös pigmentekre hat, és a kutatás jelenlegi állása szerint egy recesszív öröklési menetről van szó, ami azt jelenti, hogy csak olyan sárga pónikon fog megjelenni a szín, amelyeknek két gomba alléljuk van. Néha pej alapon is megjelenik egy módosult színváltozat, amennyiben homozigóták a génre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A gomba módosítóval rendelkező lovak genotípusa: ee, MuMu vagy ritkán Ee, A_, MuMu&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Galéria&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="https://i1.lensdump.com/i/ZjhYeZ.png"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Kevert színek"></category><category term="szín"></category><category term="kevert szín"></category><category term="genetika"></category><category term="képekkel"></category></entry><entry><title>Gyöngy</title><link href="https://lovasblog.github.io/gyongy.html" rel="alternate"></link><published>2021-06-04T21:40:00+03:00</published><updated>2021-06-04T21:40:00+03:00</updated><author><name>Naito</name></author><id>tag:lovasblog.github.io,2021-06-04:/gyongy.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A gyöngy módosító szín leírása&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Az angol "pearl" szó fordítása gyöngy. Ezt a gént a spanyol típusú lovaknál hívták így, ám a Quarter és Amerikai Foltos lovaknál is előfordul, ott "Bralink factor" névvel illették. Genetikai elemzések alapján megállapították, hogy a pearl és a Barlink factor egy és ugyanazon gén mutáció, és a Quarter és Foltos lovak valószínűleg a spanyol alapító típustól örökölték a színt. Mivel a spanyol típus (Andalúziai és Lusitano lovak) a gén forrása, ezért manapság már a pearl nevet használják genetikai tesztekben.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Fenotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Az, hogy látszik-e a lovon a gyöngy szín, nagyban függ attól, hogy egy vagy két allélt örökölt a szüleitől, és hogy milyen alapszínen hat a gén. Amennyiben a gyöngy szín látható, akkor a pezsgőhöz nagyon hasonló színeket produkál. A gyöngy lovak szőre és bőre is megfakul, zöld vagy kék szemmel. Az egyetlen kivétel ez alól a sárga alapú gyöngy, ahol a ló egységes barack színt kap, néha egy árnyalattal sötétebb sörénnyel és farokkal. Ezt a barack színt az angol nyelv &lt;span title="ford.: kajszibarack" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"apricot"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;-nak hívja. A gyöngy egy nagyon ritka szín.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Genotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A gyöngy gént az angol szó után "prl"-ként jelölik. Ez a gén recesszív, ami azt jelenti, hogy egyetlen prl allél nem elég, hogy szemmel látható változást idézzen elő a szőrzetben. Ritkán a heterozigóta prl néhány rózsaszín bőrfoltot eredményez, de ez általában rejtve marad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Az egyes gyöngy színek neve egyszerűen a ló színe után biggyesztett "pearl" szóval van leírva, tehát egy barna alapon gyöngy színt produkáló ló neve &lt;span title="ford.: brown pearl" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"barna gyöngy"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; lenne. Ha egy pej alapon pezsgő módosítóval rendelkező lovon jelenik meg a gyöngy, a szín neve &lt;span title="ford.: amber champagne pearl" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"borostyán pezsgő gyöngy"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A gyöngy mutáció egy génben, azaz létrafokon van a krém színnel. Előfordulhat tehát, hogy a ló egy krém alléllal és egy gyöngy alléllal rendelkezik. Ebben az esetben a gyöngy allél aktiválódik, és megjelenik a gyöngy szín.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A gyöngy lovak genotípusa: prlprl vagy Crprl&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Galéria&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apricot - sárga alapon két gyöngy allél
&lt;img alt="" src="https://i1.lensdump.com/i/ZjhoxP.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buckskin pearl - pej alapon egy krém és egy gyöngy allél (&lt;em&gt;bakbőr gyöngy&lt;/em&gt;)
&lt;img alt="" src="https://i2.lensdump.com/i/ZjhDRm.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Palomino pearl - sárga alapon egy krém és egy gyöngy allél
&lt;img alt="" src="https://i3.lensdump.com/i/ZjhPFo.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dunalino pearl - sárga alapon fakó, egy krém és egy gyöngy alléllal
&lt;img alt="" src="https://i2.lensdump.com/i/ZjhN7i.png"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Kevert színek"></category><category term="szín"></category><category term="kevert szín"></category><category term="genetika"></category><category term="képekkel"></category></entry><entry><title>Krém</title><link href="https://lovasblog.github.io/krem.html" rel="alternate"></link><published>2021-06-04T21:40:00+03:00</published><updated>2021-06-04T21:40:00+03:00</updated><author><name>Naito</name></author><id>tag:lovasblog.github.io,2021-06-04:/krem.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A krém módosító szín leírása&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;A krém módosító színt anglul "cream" vagy "creme" szavakkal illetik. A krém egy szó szerinti fordítás ezekből a szavakból. A krém színeknek a magyar nyelvben nagyon szerteágazó megfelelői vannak, többen helytelenül a fakó színhez sorolják őket. Ezért én az angol megfelelőiket fogom használni.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Fenotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A krém egy olyan módosító gén, mely a ló egész testét kivilágosítja. Olyasmi hatása van, mint amikor a kávéba tejet cseppentünk, a kávé sötét, szinte fekete színe egy lágy, krémes barnára vált. A krém színek az összes alapszínen megjelenhetnek, és a krémesség intenzitása attól függ, mennyi domináns allél található a genotípusukban.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Azoknak a lovaknak, melyek színe valóban krémre hasonlít (két domináns krém allél), a szemük is általában nagyon világos barna vagy kék. Bőrük rózsaszín. Ezek a színek a nagyon világos, szinte fehértől egészen a fakó arany színig bármilyen árnyalatúak lehetnek.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Genotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A krém gént az angol szó után "Cr"-al jelölik. Egyes genetikai teszteken a recesszív allélt "C"-nek írják, másokon "cr" a jelölése. Én a kis és nagy betűs jelölést fogom használni. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ennek megfelelően beszélünk az alábbi színekről:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pej alapon:&lt;/strong&gt;
 - &lt;span title="ford. bakbőr" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"Buckskin"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; - A lábvégek, sörény és farok fekete, a test pedig egészen világos, aranyszínű (szilaj is ilyen színű): E_, A_, Crcr
 - "Perlino" - Egészen krémes szín, a más alapszíneken előforduló dupla domináns krémekkel könnyen összetéveszthető. A sörény valamivel sötétebb, mint a többi dupla krém színé, gyakran kávé színű. A lábvégek is a testnél néhány árnyalattal sötétebbek: E_, A_, CrCr&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sárga alapon:&lt;/strong&gt;
 - "Palomino" - A test a világos sárgás színtől az aranybarnáig bármilyen árnyalatú lehet, a sörény és farok szőke: ee, Crcr
 - "Cremello" - Egészen krémes szín, a más alapszíneken előforduló dupla domináns krémekkel könnyen összetéveszthető. Sörénye és farka fehér: ee, CrCr&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fekete alapon:&lt;/strong&gt;
 - &lt;span title="ford. füstös fekete" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"Smoky black"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; - Egy csokoládészínű, mély barna szőrzet alakul ki. Egyes lovakon nem látható ez a szín, és egyszerű feketének jelennek meg: E_, aa, Crcr
 - &lt;span title="ford. füstös krém" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"Smoky cream"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; - Egészen krémes szín, a más alapszíneken előforduló dupla domináns krémekkel könnyen összetéveszthető. A perlinohoz hasonlóan sötétebb a sörénye és farka illetve lábvégei, de itt a test is valamivel barnább árnyalatú: E_, aa, CrCr&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Barna alapon:&lt;/strong&gt;
 - Az egy domináns krém allél a "buckskin" és a "smoky black" színek között bármilyen árnyalatot eredményezhet, ezért nincs külön neve - E_, AtAt, Crcr vagy E_, Ata, Crcr
 - &lt;span title="ford. barna krém" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"Brown cream"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; - Egészen krémes szín, a más alapszíneken előforduló dupla domináns krémekkel könnyen összetéveszthető. Színe nagyban függ attól, melyik árnyalaton van a dupla krém, ezért csak genetikai teszteléssel állapítható meg a különbség: E_, AtAt, CrCr vagy E_, Ata, CrCr&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Galéria&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buckskin - pej alapon egy krém allél (&lt;em&gt;bakbőr&lt;/em&gt;)
&lt;img alt="" src="https://i1.lensdump.com/i/Zjhq03.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Palomino - sárga alapon egy krém allél
&lt;img alt="" src="https://i2.lensdump.com/i/ZjhmYD.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Smoky black - fekete alapon egy krém allél (&lt;em&gt;füstös fekete&lt;/em&gt;)
&lt;img alt="" src="https://i3.lensdump.com/i/Zjh4JA.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Perlino - pej alapon két krém allél
&lt;img alt="" src="https://i3.lensdump.com/i/Zjh32q.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cremello - sárga alapon két krém allél
&lt;img alt="" src="https://i2.lensdump.com/i/ZjhBB0.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Smoky cream - fekete alapon két krém allél (&lt;em&gt;füstös krém&lt;/em&gt;)
&lt;img alt="" src="https://i.lensdump.com/i/ZjhKSM.png"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Kevert színek"></category><category term="szín"></category><category term="kevert szín"></category><category term="genetika"></category><category term="képekkel"></category></entry><entry><title>Pezsgő</title><link href="https://lovasblog.github.io/pezsgo.html" rel="alternate"></link><published>2021-06-04T21:40:00+03:00</published><updated>2021-06-04T21:40:00+03:00</updated><author><name>Naito</name></author><id>tag:lovasblog.github.io,2021-06-04:/pezsgo.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A pezsgő módosító szín leírása&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;A szín eredeti neve "champagne" ami szó szerint pezsgőt jelent. Érdekesség, hogy a szín elnevezése egy 1969-es születésű Tennessee Walker kancára vezethető vissza, akit a tulajdonosa "Champagne Lady Diane"-nak nevezett el, mert a kanca színe pezsgőre emlékeztette. Igazából nem Champagne Lady Diane volt az első ló a pezsgő színnel, de valahogy mégis róla nevezték el a gént. Ez a szín csak a Tennessee Walker, American Saddlebred, Missouri Fox Trotter és Quarter Horse fajtákban (és a velük keresztezett keverékekben) fordul elő.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Fenotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pezsgő lovak színe változó, attól függően, milyen alapszínen hat a módosító. Továbbá a pezsgő bármilyen más módosítóval együtt is jelen lehet, ugyancsak más variációkat eredményezve. Van viszont néhány közös tulajdonságuk:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Bőrük rózsaszín, mely a kor előrehaladtával sötét lilára változhat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nagyon világos kék vagy fehér szemmel születnek, mely idővel mogyoróbarnává vagy aranybarnává fejlődik.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A szemek és orr körül, illetve a farok alatt sötét szeplők vannak a bőrön, melyek idővel sötétednek vagy kiterjednek. Gyakori az almázottság is.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Azon lovak, melyek szürkék pezsgő színnel a szürke alatt, nem szürkülnek ki teljesen. Helyette furcsa piszkosfehér színük lesz, fémes csillogással. Gyakran lesznek legyes szürkék is, a sötét pöttyök pedig egészen nagyok lehetnek.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A sárga alapú pezsgő lovakat &lt;span title="ford.: arany pezsgő" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"gold champagne"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;-nek nevezik. Könnyen összetéveszthető a palomino színnel, de az arany pezsgő lovak bőre rózsaszín, míg a palominoké szürke.
Amennyiben a pezsgő egy vagy két krém allél mellett van jelen, a lovat &lt;span title="ford.: elefántcsont arany pezsgő" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"ivory gold champagne"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;-nek nevezik. A ló színe egészen fehér, gyenge aranyszín csillogással, sörényük és farkuk fehér.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pej alapú pezsgő lovak elnevezése &lt;span title="ford.: borostyán pezsgő" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"amber champagne"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;. Testük nevükhöz méltón borostyánhoz hasonló mély aranybarna, sörényük és farkuk sötétebb barna. Amikor a pezsgő egy vagy két krém allél mellett hat, a szín neve &lt;span title="ford.: borostyán krém pezsgő" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"amber cream champagne"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; vagy egyszerűbben &lt;span title="ford.: borostyán krém" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"amber cream"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;.  A test világosabb, mint az amber champagne esetében.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Barna alapon a pezsgő &lt;span title="ford.: fekete pezsgő" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"sable champagne"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; színt eredményez. A test általában sötétebb, mint az amber champagne, a sörény és farok sötét barna. Ha a pezsgő gén mellett egy vagy két krém allél is van, akkor a szín &lt;span title="ford.: fekete krém pezsgő" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"sable cream champagne"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; vagy &lt;span title="ford.: fekete krém" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"sable cream"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; lesz, világosabb testtel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A fekete alapú pezsgő lovak neve &lt;span title="ford.: klasszikus pezsgő" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"classic champagne"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;. A többi pezsgő színhez képest kormosnak, füstösnek tűnhet, sörénye és farka sötét barna. Amikor a pezsgő mellett egy vagy két krém allél is jelen van, a szín neve &lt;span title="ford.: klasszikus krém" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"classic cream"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Genotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mivel a pezsgő gén teljes domináns, ezért elég, ha csak egy pezsgő allélt örököl a ló, akkor is meg fog jelenni a pezsgő szín. A pezsgő szín fenotípusánál nincs különbség aközött, hogy a ló homozigóta vagy heterozigóta a génre. A pezsgő gén jelölése az angol szó után "Ch".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pezsgő lovak genotípusa: Ch_&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Galéria&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gold champagne - sárga alapon pezsgő módosító (&lt;em&gt;arany pezsgő&lt;/em&gt;)
&lt;img alt="" src="https://i3.lensdump.com/i/ZjhCwb.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Amber champagne - pej alapon pezsgő módosító (&lt;em&gt;borostyán pezsgő&lt;/em&gt;)
&lt;img alt="" src="https://i1.lensdump.com/i/Zjhgf9.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sable champagne - barna alapon pezsgő módosító (&lt;em&gt;fekete pezsgő&lt;/em&gt;)
&lt;img alt="" src="https://i.lensdump.com/i/ZjhVpr.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Classic champagne - fekete alapon pezsgő módosító (&lt;em&gt;klasszikus pezsgő&lt;/em&gt;)
&lt;img alt="" src="https://i2.lensdump.com/i/ZjhRYC.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ivory Gold champagne - sárga alapon két pezsgő allél (&lt;em&gt;elefántcsont arany pezsgő&lt;/em&gt;)
&lt;img alt="" src="https://i.lensdump.com/i/ZjhQ17.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Amber cream - pej alapon pezsgő módosító egy vagy két krém alléllal (&lt;em&gt;borostyán krém&lt;/em&gt;)
&lt;img alt="" src="https://i2.lensdump.com/i/Zjh1qv.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sable cream - barna alapon pezsgő módosító egy vagy két krém alléllal (&lt;em&gt;fekete krém&lt;/em&gt;)
&lt;img alt="" src="https://i1.lensdump.com/i/Zjh9fF.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Classic cream - fekete alapon pezsgő módosító egy vagy két krém alléllal (&lt;em&gt;klasszikus krém&lt;/em&gt;)
&lt;img alt="" src="https://i3.lensdump.com/i/Zjh6ST.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Classic cream dun - fekete alapon pezsgő módosító egy vagy két krém és fakó alléllal (&lt;em&gt;klasszikus krém fakó&lt;/em&gt;)
&lt;img alt="" src="https://i2.lensdump.com/i/ZjhTh5.png"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Kevert színek"></category><category term="szín"></category><category term="kevert szín"></category><category term="genetika"></category><category term="képekkel"></category></entry><entry><title>Szürke</title><link href="https://lovasblog.github.io/szurke.html" rel="alternate"></link><published>2021-06-04T21:40:00+03:00</published><updated>2021-06-04T21:40:00+03:00</updated><author><name>Naito</name></author><id>tag:lovasblog.github.io,2021-06-04:/szurke.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A szürke módosító szín leírása&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Mivel a magyar lófajták között a szürke szín igen elterjedt, rengeteg frappáns nevünk van a különféle szürke lovakra. Szeplős szürke, almázott szürke, acélszürke, és a többi. Ezek mind helyesek, de csak addig, amíg a ló valóban ilyen árnyalatot mutat. A szürke szín ugyanis a ló korával változik. Sajnos a kutatások azt találták, hogy a szürke lovak 75%-ában 15 éves korukra &lt;span title="bőrrák, mely a pigment termelő sejtekből fejlődik ki" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;melanoma&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; jelenik meg, mely végzetes kimenetelű is lehet. Azon lovak, melyeknek két szürke alléljuk van, hamarabb szürkülnek ki és nagyobb eséllyel alakul ki náluk melanoma.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Fenotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A szürke lovak bőre szürke (ez az egyik megkülönböztető jel a fehér és szürke lovak között), testük pedig egy igazán széles skálán a szürke bármilyen árnyalata lehet. A szürke lovak sötéten születnek, és koruk előrehaladtával egyre inkább kifakulnak, kivilágosodnak. Ez azért van, mert a szürke gén a bőr pigment termelési képességét akadályozza, idővel a sejtek teljesen képtelenné válnak a pigmentek termelésére.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Egyes lovak hamarabb érik el a teljes szürke színt, mások később, vagy egyáltalán nem. Egyes lovak sörénye és farka is kifehéredik, másoké sötét szürke marad. Néha a szürke gén mutáció hibás, ekkor foltokban a ló még képes pigmentet termelni, leggyakrabban a váll és nyak vonalán. Ilyenkor beszélünk &lt;span title="ford. véres vállú" style="cursor: help"&gt;&lt;em&gt;"bloody shoulder"&lt;/em&gt;&lt;/span&gt; lovakról.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bár még sok a spekuláció a téma körül, a legyes szürke vagy szeplős szürke lovak különleges esetnek számítanak. Egyesek úgy vélik, hogy a véres vállú mutációs hiba az okozója a pöttyöknek, mások azt gondolják, hogy egy recesszív öröklési menetű, külöálló génről lehet szó. Ha a szeplősödés elég korán elkezdődik, a lovon akár appaloosa mintához hasonlóan nagy foltok is szétterjedhetnek.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Genotípus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A szürke az angol "gray" szó után "G" betűvel jelölt gén. Domináns gén, tehát egyetlen G allél is elég ahhoz, hogy a ló szürke legyen. A szürke gén továbbá domináns minden más színnel és módosítóval szemben, tehát a szürke alatt megbújó színtől függetlenül a szürke ló mindig kifakul.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A szürke lovak genotípusa: G_&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Galéria
&lt;em&gt;Több kép hamarosan&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teljes szürke
&lt;img alt="" src="https://i1.lensdump.com/i/ZjhHpe.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Szürke, sötét sörénnyel, farokkal és lábvégekkel
&lt;img alt="" src="https://i.lensdump.com/i/ZjhpxQ.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Szeplős / legyes szürke
&lt;img alt="" src="https://i1.lensdump.com/i/ZjhO1a.png"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Kevert színek"></category><category term="szín"></category><category term="kevert szín"></category><category term="genetika"></category><category term="képekkel"></category></entry></feed>